妙法蓮華經弘傳序　　　　　　　曠二

道者山如意野老　祥邁　註

妙法。

注曰梵云薩達磨此云妙法或云正法盖薩字之中含攝二義故秦本妙法晉本正法皆無失也具十妙義獨勝餘經故云妙也一乘真宗中道了義故云正也住持真理為物[車*丸]範故云法也天台玄義慈恩玄贊廣陳義門此不具錄。

蓮華。

注曰梵云奔茶利迦此云白蓮華白為眾色之本一乘為餘乘之宗故取喻之如下經中初放白毫之光終賜白牛之駕是此義也蓮華者居泥不染因果齊彰喻前妙法開權顯實會三歸一明佛知見不同餘經法喻雙題故云妙法蓮華。

經序。

注曰梵云素呾纜此云契經契謂契理契機経謂貫攝常法即契理合機之教故云契經今略契字務從簡也述經奧旨敘列源由名為序也故天台曰發祕密之奧藏稱之為妙示權實之正[車*丸]故號為法指久遠之本果喻之以蓮會不二之圓道譬之以華聲為佛事稱之為經圓詮之初目之為序此經蕩化城之執教廢草菴之滯情開方便之權門示真實之妙理會眾善之小行歸廣大之一乘文博義深餘經莫及若廣說者妙有十妙法有三[車*丸]蓮華六義經有六釋具如玄義中說更有光宅䟽文慈恩玄贊學者知之。

終南山釋道宣述。

注曰終南山名在長安城南與秦嶺太白太一皆連接也在扶風武功縣關中記云終南一名中南在天之中居都之南故曰中南三秦記云終南一名地胏可避洪水道宣律師名也姓錢氏彭祖之後湖州長城縣人隋吏部尚書錢申之子生於隋開皇之間大作佛事於唐太宗高宗之代文采昭灼戒德不群製四分律鈔弘贊毘尼又述弘明僧傳等百有餘卷有時行道失跌感韋將軍捧足錯裁座具致張瓊天人指授借得天上舍利流布人間別有感通傳具詳異事諡號澄照大師。

法華要覽云師述序時韋天以法華尊上未易冠言遂稟報十方諸佛佛皆許肯即今法華經之序也故慈照頌云南山大士最幽玄撮成樞要在經前韋䭾天將親垂報十方諸佛許師言。

妙法蓮華經者統諸佛降靈之本致也。

注曰致意也諸佛出世本說此經開方便門示真實相誘火宅之癡子指衣下之明珠悟諸法空入佛知見故下經云諸佛世尊唯以一大事因緣故出現於世所謂欲令眾生開佛知見使得清淨故出現於世欲示眾生佛知見故出現於世欲令眾生悟佛知見故出現於世欲令眾生入佛知見道故出現於世是為諸佛以一大事因緣故出現於世。

天台師云一即法身大即般若事即觧脫此之三法眾生本具為因諸佛顯示為緣出現元意秪為此矣此釋一大事因緣四種知見以四義釋一約四位二約四智三約四門四約觀心皆言佛知見者謂分真之初三智五眼一時開發同入一乘諸佛實相也。

天長釋云非三非五故云一廣博包含故稱大說此化生故曰事機能感佛為因佛隨彼應名緣有此一大事之因緣所以出現於世也開示悟入者上二即能化謂大開而曲示下二即所化謂始悟而終入知即根本智見即後得智亦名一切智智。

南嶽思大師云開佛知見是十住位示佛知見是十行位悟佛知見是十回向位入佛知見是十地位及等覺位皆言佛知者得一切種智也皆言佛見者悉得佛眼也此約位釋谷響鈔云三智圓觀名佛知五眼圓覺名佛見。

蘊結大廈出彼千齡東傳震旦三百餘載。

注曰蘊結積聚也大廈西域也震旦東國也佛滅度後千年之外教流東方故積聚西域出於千年也自西晉法護創傳此經至於唐國三百餘年也。

西晉惠帝永康年中長安青門燉煌菩薩竺法護者初翻此經名正法華。

注曰晉司馬氏都於洛陽望於東晉故云西晉惠帝世祖之子永康惠帝年號青門長安東門本長安霸城門俗呼為青門竺法護本月氏國人後移居燉煌故又為燉煌郡人也少出家傳道為懷以西晉之代來化洛陽立寺於長安青門外設像行道助誘後徒譯出眾經光揚像法人羙其德號為菩薩初翻此經名正法華經勒成十卷其真言字句皆作晉言。

東晉安帝隆安年中後秦弘始龜茲沙門鳩摩羅什次翻此經名妙法蓮華。

注曰西晉遭亂元帝渡江建都江東故云東晉安帝孝武之子隆安安帝年號後秦姚興也弘始姚興年號晉居正位秦為旁僭故先舉晉而後秦也鳩摩羅什龜茲國人傳教秦邦大弘佛法譯出般若維摩等經智度中百等論再翻前經名妙法蓮華經文成七卷今所行者。

隋氏仁壽大興善寺北天竺沙門闍那笈多後所翻者同名妙法。

注曰隋氏謂隋文帝也仁壽文帝年號闍那笈多三藏法師名也笈多與師那連提梨耶舍同來此土文帝禮重安置於大興善寺官給所須譯出眾經後翻此經名添品妙法蓮華經八卷但於藥草喻後加千餘字外者皆與羅什本同。

三經重沓文旨互陳時所宗尚皆弘秦本。

注曰上之三譯本是一經故文詞意旨重沓互有世人傳讀皆弘什譯。

自餘支品別偈不無其流具如序歷故所非述。

注曰宣公作大唐內典錄十卷僃括眾經該論本末今言三本之外更有支流別行品偈具如所撰內典錄中事多冗雜故此不述也已上序翻譯源流已下述本經旨趣。

夫以靈嶽降靈非大聖無由開化。

注曰靈嶽降靈謂山嶽蘊英靈之秀生此靈明之大聖開化世間意借詩中惟岳降神生甫及申之文也靈神也彼羙賢臣降生此嘆聖人現化降神也。

適化所及非昔緣無以導心。

注曰佛雖大聖不化無緣之人故適化所及皆有昔緣開導其心故聞今所說方能信受也。

所以仙苑告成機分小大之別。

注曰仙苑即波羅柰國鹿野苑也是昔五通仙人聞宮女音墮落之處故又號仙人苑也如來世尊初成佛後向此苑中三轉法輪諸聞法者有登大乘位者有證小乘果者從此世間有大小乘盖隨機器分也。

金河顧命道殊半滿之科。

注曰金河即拘尸那城北阿利羅䟦提河此譯為有金河河畔有娑羅林如來於此娑羅林中入於涅槃顧命謂命將欲終而垂言教謂之頋命昔成王將終作頋命之書今佛將終說涅槃之經殊分也如來於彼涅槃經中說半滿二字分大小二乘。

豈非教被乘時無足覈其高會。

注曰仙苑初唱金河終談道分大小者豈非教被隨根乘時設化但愧無足得預考覈於高會也。

是知五千退席為進增慢之儔。

注曰如來將說法華一乘五千比丘禮佛而退者欲顯今經甚深令增上慢人進求大乘爾。

五百授記俱崇密化之迹。

注曰富樓那等五百聲聞於古佛所久修梵行皆蒙釋迦徃生勸化內蘊菩薩外現聲聞今於法華會上俱得授記作佛。

所以放光現瑞開發請之教源。

注曰放光現瑞發起教之因緣也如來初放白毫相光照於東方萬八千界於是彌勒覩七事以騰疑文殊擬十因而領荅此起教之因緣也。

出定揚德暢佛慧之宏略。

注曰佛從定起明二種甚深演暢佛慧之大略也二甚深者一證甚深經云諸佛智慧甚深無量二阿含甚深經云其智慧門難解難入此序意也。

朽宅通入大之文[車*丸]。

注曰此火宅喻也火宅喻於三界諸子喻於眾生火宅門外而設三車喻昔權說三乘也末後等賜大白牛車喻今實說一乘也破三顯一誘入大乘此如來之本致也光宅䟽主立四乘教義准於此。

化城引昔緣之不墜。

注曰此化城喻也化城喻二乘寶所喻於大乘勸進二乘令歸一極勿滯權宗而為究竟昔為王子已化汝等今說法華再引令入此上三句明三周之旨也。

繫珠明理性之常在。

注曰繫珠喻也珠喻一乘佛性醉人衣下而繫寶珠昏沉不知枉受辛苦喻諸聲聞佛於徃昔大通佛所為王子時以大乘法而令發心多劫廢忘不知不覺既得羅漢以少為足今蒙佛說昔事方憶授無上記喻如親友指珠示之令離貧苦。

鑿井顯示悟之多方。

注曰鑿井喻也水喻法華一乘穿鑿求之喻聞解思修若見濕泥知水必近若聞法華成佛不遠開示多方令人悟入又乾土喻如眾生濕土喻如二乘泥喻菩薩水喻諸佛。

詞義宛然喻陳惟遠。

注曰佛說此經言詞義理明白宛然譬喻鋪陳其致惟遠非佛智深悲厚孰肯如是。

自非大哀曠濟㧞滯溺之沉流一極悲心拯昏迷之失性。

注曰哀悲也曠遠也一極至極也言三周七譬顯示一乘四行六記攝諸含識文喻巧妙勸進諄諄㧞出生死之流援拯昏迷之性自非如來大悲遠濟至極慈心誰能如此。

自漢至唐六百餘載總歷群藉四千餘軸受持盛者無出此經。

注曰大教東傳自漢至唐中間經籍四千餘卷受持轉誦斯經獨盛。

將非機教相扣並智勝之遺塵聞而深敬俱威王之餘勣。

注曰勣功也扣投也言根教相投聞而便敬之人皆大通智勝佛之遺塵威音王佛之餘功也。

輙於經首敘而綜之庶得早淨六根仰慈尊之嘉會速成四德趣樂土之玄猷。

注曰庶冀欲也此經殊勝隨喜者獲五福書持者淨六根仰攀也慈尊嘉會謂慈氏如來龍華之會也四德謂涅槃具常樂我淨之四德也樂土謂法性常寂光土玄妙也猷道也。

弘贊莫窮永貽諸後云爾。

注曰貽遺也言弘贊此經永遺後代冀流通之無[書-曰+皿]也。

妙法蓮華經弘傳序終

妙法蓮華經要解序

前住福州上生禪院嗣祖沙門　及南　撰

諸佛出興唯為一事千經所演無有餘乘直以妙萬法而明一心即幻華而示實相則妙法蓮華經者諸佛之本宗千經之輨轄一心之元鑑實相之妙門也秦譯已還垂八百載訓辭釋義代有哲人而責備求全㸦有得失信曰滿世間之鶖子如恒沙之菩薩[書-曰+皿]思度量莫知少分故雖多歷講解有所未[書-曰+皿]而潤色評論不拒來者溫陵蓮寺環師深究一乘博探眾說研幾摭要為之科觧宣和己亥初辱不鄙命予校證既又遍質宗匠務契佛心越丙午復會予南山討䟽尋經叅詳再四黜名相芟蘩蔓使入佛知見者無摘葉尋枝之厭有析薪秉燭之觀是真能發明祕要之藏也或者扣師七軸文中何處為正說妙法曰千經萬論唯為此事豈茲一席輙有異談世尊以是而開示羣迷以是而悟入火宅以是而出離寶所以是而前進若等多劫以半日現大千於一身龍女之成佛不輕之遍記藥王之然身觀音之隨應淨藏之轉邪普賢之勸發凡以是也不明此事則滿目陳言開佛知見則孰非妙法竊觀一期之問答見全經之述作矣儻㳂披味深造而自得遂可跏趺無量義處反照白毫相光開方便門示真實相直拋糞器長御白牛則一乘妙法備在我而不在佛備在心而不在經矣譬如琴瑟箜篌雖有妙音若無妙指終不能發則夫欲發明是事當以斯觧為妙指也。

靖康丁未莫春中澣日謹序

妙法蓮華經要解卷第一

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

實相妙法巧喻蓮華內則直指乎一心外則該通乎萬境方華即果處染常淨此蓮之實相也生佛本有淪變靡殊此心之實相也其狀虛假其精甚真此境之實相也心境萬類通謂之法精粗一致凡聖同源即諸世諦觸事而真言詞不可示分別不能觧故以妙稱也六趣之所迷淪盖迷此也諸佛之所修證盖證此也洎夫廣演言教無數方便盖為此也但以眾生垢重根噐未純先說三乘假名引導故權而未實麄而未妙及乎諸糞既除心相體信乃示實相會歸一乘則妙而無麄矣諸佛能事終畢於是也然所謂妙法非去麄而取妙盖即麄以顯妙也所謂一乘非離三而說一盖會三而歸一也即麄顯妙猶蓮之即染而淨會二歸一猶蓮之自華而實法喻雙彰名實並顯故號妙法蓮華夫證是法者必以大智為體妙行為用智譬則蓮行譬則華智行兩全乃盡其妙故經文始於一光東照智境全彰終於四法成就行門悉備正宗之初三周開示皆所以明體也囑累之後六品敷揚皆所以明用也中間轍迹無非智行旁顯體用兼明彰實相之大全列開悟之真範發明種智成就果德故若有聞者無不成佛凡能領悟即得受記一事一相無非妙法也由是而徃山河大地明暗色空擴而充之則物物燈明智體推而行之則步步普賢行門直下即法以明心不復離物以觀妙則所謂大事因緣一題盡之矣。

欽惟斯典盛行於世人莫不願洛誦深造而每見其難能者非經之難特傳記難之也夫傳以通經為義辭達則已類且繁分名相虛尚多駢煙颺細科塵飛雜辯滔滔謾謾杳莫可究所以難能也竊觀近世明經之體一於經旨不泥陳言欲約而[書-曰+皿]深而明釋義不出科目立言必求綸貫煥乎有文釋然易觧今輙效為斯觧然有其志無其才深媿其不逮也妄意之初竊謂法華為三乘櫽栝大事指南與華嚴實相終始於是兩載覃思華嚴經論深考吾佛降靈之本致復咨謀宗匠探賾講肆歷窮智者慈恩廣䟽古今作者注觧摭其所聞叅諸圓覺楞嚴維摩諸經稽覈宗趣證正事法然後命筆雖立科釋義有異舊說而綜文會意稍合華嚴削繁錄實務在䟽明一大事佛知見而未敢自許達者苟不是古非今以人廢言試詳覽之一校其當否。

釋經有科判教有宗如禾有科以容其苞本如水有宗以會其支[泳-永+(瓜-、)]嘗謂華嚴法華盖一宗也何以明之夫法王應運出真兆聖唯為一事無有餘乘是以首唱華嚴特明頓法雖知根鈍且稱本懷及乎怖大昏惑乃權設方宜至於眾志貞純則還示實法然則二經一始一終實相資發故今宗華嚴而科釋也或謂華嚴純談實性獨被大機法華引權入實三根齊被二經旨趣逈不相及引彼釋此殆不知宗而愚竊觀信觧品其父先來求子不得中止一城其家大富窮子遙見恐怖疾走正喻初說華嚴也臨終命子委付財物窮子歡喜得大寶藏正喻終說法華也迹此觀之始而驚怖終而親附者無異父窮之所棄達之所獲者無異寶既無以異何為而不應宗之耶又況二經以智立體以行成德放光現瑞全法界之真機融因會果開修證之捷逕凡所設法意緒並同二經相宗亦足見聖人說法始終一貫果惟一事無有餘乘旨趣稍馴幸無深誚也今科判此經二十八品分三初序分一品二正宗分十九品三流通分八品正宗二初三周開示十品自方便至學記八品說三周法授三根記自法師至寶塔二品授廣記以圓該前記會諸佛以圓證前法二顯妙勸持九品自提婆至安樂行三品顯功行之妙也自湧出至壽量二品顯本迹之妙也自分別至不輕四品顯聞持之妙也使由前開悟依此弘持乃不失宗圓契妙法流通八品自神力品發起囑累品付授其餘六品全體前法示現行境流通是道名以行契智常然大用之門今初序分者開發正宗之端緒也其法有二自人天眾集無量義畢佛踞大定天雨四華六震撼無明之障緣一光現智境之實相此釋尊標本圓發其緒也其次彌勒示問文殊决疑引燈明之本光證今佛之瑞相此大士承流助發其緒也自餘廣引意皆懸敘一經本末欲達正宗必先明序分則於深經猶繹[糸*系]之得緒無所不[書-曰+皿]猶陞堂之得序必臻其奧矣。

妙法蓮華經要觧卷第一

妙法蓮華經要觧卷第三　　　　　曠四

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

妙法蓮華經方便品第二

前之一光東照妙體已全然默而識之不言而信非垢重眾生所及須假語言方便開示故名方便品盖諸法寂滅相不可以言宣唯在方便開示使自悟入故下正說之文但云如是妙法諸佛如來時乃說之又云諸佛唯以一大事出現欲令眾生開佛知見自此之外無復正說特以異方便助顯第一義而已至於三周九喻百界千如皆異方便也然則所謂妙法所謂一大事者終何說示所謂佛知見所謂第一義者若為開顯而法華最後之唱又豈徒然哉由是觀之信有非思量分別所觧者存乎其間而云不可言宣固不誣矣則凡涉語言文字皆為方便故於正宗首標方便之名深有旨也。

爾時世尊從三昧安詳而起。

從無量義三昧起也。

告舍利弗諸佛智慧甚深無量其智慧門難觧難入一切聲聞辟支佛所不能知。

雙歎二智一乘之深也諸佛智慧指權實二智也權智說法實智證法其智慧門指一乘妙法也經初發緒獨因文殊而出定輙告鶖子者此經以智立體會權歸實文殊為實智之首鶖子為權智第一所以告之意在引權入實也。

所以者何佛曾親近百千萬億無數諸佛[書-曰+皿]行諸佛無量道法勇猛精進名稱普聞成就甚深未曾有法隨宜所說意趣難觧。

釋上智深法深之由也親無數佛則所學之深行無量道則所造之深勇猛精進則建志之深名稱普聞則積德之深成就深法則所證之深隨宜所說則方便之深所以難觧難入也如此深歎者將以引權入實會三歸一欲發起二乘願慕也。

舍利弗吾徒成佛已來種種因緣種種譬喻廣演言教無數方便引導眾生令離諸著所以者何如來方便知見波羅蜜皆已具足。

釋尊出興種種演說方便導生皆由權實二智耳方便波羅蜜權智也知見波羅蜜實智也非權不能導生非實不能離著故須兩具也諸著者麄即六塵業細即二乘法。

舍利弗如來知見廣大深遠無量無礙力無所畏禪定觧脫三昧深入無際成就一切未曾有法。

如來真知見力廣無不容深無不極故四無量心四無礙辯十力四無畏深禪大定諸觧脫法諸三昧門一一深造實際凡一切未曾有法無不由此成就盖是智也攝一切法如空包色融一切相如海納流故稱廣大深遠。

舍利弗如來能種種分別巧說諸法言詞柔軟恱可眾心。

如來真方便力能分別萬法巧說三乘曲徇機宜故言詞柔軟稱適物性故恱可眾心。

舍利弗取要言之無量無邊未曾有法佛悉成就。

結二智德用也。

止舍利弗不須復說所以者何佛所成就第一希有難觧之法唯佛與佛乃能究[書-曰+皿]諸法實相。

止之不說益顯深妙也第一難觧之法即實相妙法非言所及故不須復說非意所到故希有難觧非二乘所造故唯佛能究。

所謂諸法如是相如是性如是體如是力如是作如是因如是緣如是果如是報如是本末究竟等。

上所謂實相者即世間諸法性相體力本末究竟等是也可見為相相本為性形具為體利用為力乍起為作資始為因助因為緣緣熟為果應果為報始終為本末窮[書-曰+皿]為究竟一切諸法不離此十亦各具此十也如是者隨事指法之辭謂諸法有如是之相如是之性乃至如是而始終如是而窮[書-曰+皿]無非實相也即此而推現前種種松直棘曲鵠白烏黑竹如是翠花如是黃凡即諸世諦之事無非實相也唯其即世諦而無非實相故證之者當不虧其天真不離其當體而默得於色心之外是謂第一希有難觧之法也舊約四聖六凡十法界而說以一界各具十如合為十界百如攝為百界千如融之以至於無[書-曰+皿]此乃即實相而明法性也又作三觀回互而釋空則是相如假則如是相中則相如是此乃即實相而明觀智也然此正明諸法實相乃一乘極談不應作如如理性釋之況十如三觀方是大乘圓融之法於一乘實相同途異轍達者審之。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

世雄不可量　諸天及世人　一切眾生類

無能知佛者　佛力無所畏　觧脫諸三昧

及佛諸餘法　無能測量者　本從無數佛

具足行諸道　甚深微妙法　難見難可了

於無量億劫　行此諸道已　道塲得成果

我已悉知見

世雄不可量至無能測量者歎諸佛二智之深也本從無數佛至難見難可了頌諸佛智深之由也於億劫行道至我已悉知見括顯自行也佛號世尊又號世雄者世尊為十號之總餘皆隨德之稱故或曰雄猛曰慧日曰兩足等今言世雄者乃釋迦稱諸佛智德雄猛絕世也餘如長行。

如是大果報　種種性相義　我及十方佛

乃能知是事　是法不可示　言詞相寂滅

諸餘眾生類　無有能得觧　除諸菩薩眾

信力堅固者　諸佛弟子眾　曾供養諸佛

一切漏已[書-曰+皿]　住是最後身　如是諸人等

其力所不堪

頌十如及止身子不說之意也是法不可示言詞相寂滅者如是實相觸事而真擬之即差言之即乖也言諸餘生類無能觧者以即諸世諦性相而默得於色心之外為難也言除諸菩薩信堅固者許以信得入也言諸弟子眾力所不堪者明非二乘法也漏[書-曰+皿]後身即二乘之果所謂住最後身有餘涅槃者。

假使滿世間　皆如舍利弗　[書-曰+皿]思共度量

不能測佛智　正使滿十方　皆如舍利弗

及餘諸弟子　亦滿十方剎　[書-曰+皿]思共度量

亦復不能知

此自寡智而之眾智以廣歎佛智之深也舍利弗智慧第一而寡不如眾故雖滿世間又滿十方第一之智皆不足測佛深智也。

辟支佛利智　無漏最後身　亦滿十方界

其數如竹林　斯等共一心　於億無量劫

欲思佛實智　莫能知少分　新發意菩薩

供養無數佛　了達諸義趣　又能善說法

如稻麻竹葦　充滿十方剎　一心以妙智

於恒河沙劫　咸皆共思量　不能知佛智

不退諸菩薩　其數如恒沙　一心共思求

亦復不能知

此又自利智而之上智以廣歎也聲聞之智不及辟支之利而辟支既證無漏後身則其智為極明新發意菩薩能供佛以增長智慧能了義以决擇智慧能說法以發明智慧則其智之妙又過辟支之利矣地上不退菩薩之智又過於地前發意如是竟不能知者明佛智非三乘人所知意在激發權小也辟支此云獨覺竹林稻麻譬最多也。

又告舍利弗　無漏不思議　甚深微妙法

我今已具得　唯我知是相　十方佛亦然

無漏妙法即一乘實相也二乘不能測故唯我知是相諸佛所同證故十方佛亦然。

舍利弗當知　諸佛語無異　於佛所說法

當生大信力　世尊法久後　要當說真實

告諸聲聞眾　及求緣覺乘　我令脫苦縛

逮得涅槃者　佛以方便力　示以三乘教

眾生處處著　引之令得出

[后-口+十]昔之權使悟今實也初四句召二乘人後四句[后-口+十]權而告之。

爾時大眾中有諸聲聞漏[書-曰+皿]阿羅漢阿若憍陳如等千二百人及發聲聞辟支佛心比丘比丘尼優婆塞優婆夷各作是念今者世尊何故殷勤稱歎方便而作是言佛所得法甚深難觧有所言說意趣難知一切聲聞辟支佛所不能及。

二乘聞佛深歎二智而不能觧故疑之從而作是言已下皆敘佛前言。

佛說一觧脫義我等亦得此法到於涅槃而今不知是義所趣。

因佛歎觧脫諸三昧遂以二乘觧脫等佛觧脫謂己已得不知二乘但離虛妄名為觧脫其實未得一切觧脫也。

爾時舍利弗知四眾心疑自亦未了而白佛言世尊何因何緣殷勤稱歎諸佛第一方便甚深微妙難觧之法我自昔來未曾從佛聞如是說今者四眾咸皆有疑惟願世尊敷演斯事世尊何故殷勤稱歎甚深微妙難觧之法爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

慧日大聖尊　久乃說是法

二智破暗故稱慧日此歎久默斯要下乃申問。

自說得如是　力無畏三昧　禪定觧脫等

不可思議法　道塲所得法　無能發問者

我意難可測　亦無能問者　無問而自說

稱歎所行道　智慧甚微妙　諸佛之所得

此皆頌佛前言為問即佛力無所畏觧脫諸三昧等文道塲所得法言所證實智也我意難可測言說法權智也。

無漏諸羅漢　及求涅槃者　今皆墮疑網

佛何故說是　其求緣覺者　比丘比丘尼

諸天龍鬼神　及乾闥婆等　相視懷猶豫

瞻仰兩足尊　是事為云何　願佛為觧說

諸羅漢言已得果者求涅槃言未得果者求緣覺即前所謂發聲聞辟支佛心之比丘皆疑佛所歎。

於諸聲聞眾　佛說我第一　我今自於智

疑惑不能了　為是究竟法　為是所行道

佛口所生子　合掌瞻仰待　願出微妙音

時為如實說

究竟法即道之絕域所行道則循斯須而已佛口所生者諸弟子從佛口生從法化生。

諸天龍神等　其數如恒沙　求佛諸菩薩

大數有八萬　又諸萬億國　轉輪聖王至

合掌以敬心　欲聞具足道

具足道即圓頓法。

爾時佛告舍利弗止止不須復說若說是事一切世間諸天及人皆當驚疑。

道大機小故聞者驚疑。

舍利弗重白佛言世尊唯願說之惟願說之所以者何是會無數百千萬億阿僧祇眾生曾見諸佛諸根猛利智慧明了聞佛所說則能敬信。

佛依小根而止故獨言天人驚疑身子依大根而請故廣言諸根明了。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

法王無上尊　惟說願勿慮　是會無量眾

有能敬信者

佛復止舍利弗若說是事一切世間天人阿修羅皆當驚疑增上慢比丘將墜於大坑爾時世尊重說偈言。

止止不須說　我法妙難思　諸增上慢者

聞必不敬信

佛意非慮大根預知有退席之眾及恤人天驚疑而已身子未諭故佛重舉天人增慢之眾止之墜大坑者破法墮惡道之類也。

爾時舍利弗重白佛言世尊惟願說之惟願說之今此會中如我等比百千萬億世世已曾從佛受化如此人等必能敬信長夜安隱多所饒益爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

無上兩足尊　願說第一法

我為佛長子　惟垂分別說　是會無量眾

能敬信此法　佛已曾世世　教化如是等

皆一心合掌　欲聽受佛語　我等千二百

及餘求佛者　願為此眾故　惟垂分別說

是等聞此法　則生大歡喜

身子為法之切固仗大根而請也長夜安隱者眾生癡盲如處長夜若蒙發明則得大安隱兩足福足慧足也舍利弗於聲聞眾智慧第一故稱長子。

爾時世尊告舍利弗汝已殷勤三請豈得不說汝今諦聽善思念之吾當為汝分別觧說。

聖慈之心感之則應故雖欲無言不可得也。

說此語時會中有比丘比丘尼優婆塞優婆夷五千人等即從座起禮佛而退所以者何此軰罪根深重及增上慢未得謂得未證謂證有如此失是以不住世尊默然而不制止。

佛止不說俯為此軰故諸增上慢儔果然退去然靈山勝集豈有凡材盖亦大權示迹警進未學耳故宣師云是知五千退席為進增慢之儔也於法未得而謂已得於道未證而謂已證己實下而自增上以慢法慢人曰增上慢。

爾時佛告舍利弗我今此眾無復枝葉純有貞實舍利弗如是增上慢人退亦佳矣汝今善聽當為汝說。

枝葉譬瑣末之眾貞實譬成德之眾。

舍利弗言唯然世尊願樂欲聞。

敬對曰唯領善聽之誡也。

佛告舍利弗如是妙法。

直指妙法全體也下明一大事佛知見與所謂是法非思量分別所觧者[書-曰+皿]此矣直可非思量分別而觧之。

諸佛如來時乃說之如優曇鉢華時一現耳。

優曇此云靈瑞華三千年一現現則金輪王出譬妙法為一大事時乃說之。

舍利弗汝等當信佛之所說言不虛妄。

既已全提復將欵唘故飭之使以信得入。

舍利弗諸佛隨宜說法意趣難觧。

所以者何我以無數方便種種因緣譬喻言詞演說諸法是法非思量分別之所能觧唯有諸佛乃能知之。

云我以方便演說即明權也云是法非思量所觧顯實也所以非思量分別者離識○情也唯佛能知非二乘法也。

所以者何諸佛世尊唯以一大事因緣故出現於世。

一大事者一乘妙法也即諸佛知見當人妙心萬法實相無二無三故曰一此非小緣故曰大事。

舍利弗云何名諸佛世尊唯以一大事因緣故出現於世諸佛世尊欲令眾生開佛知見使得清淨故出現於世欲示眾生佛之知見故出現於世欲令眾生悟佛知見故出現於世欲令眾生入佛知見道故出現於世。

徵釋上義明諸佛出興本懷也佛知見者徹了實相真知真見也在法名一佛乘在因名一大事在果名一切種智故曰諸佛因一大事故出興為一佛乘故說法欲令眾生開佛知見而究竟皆得一切種智也此真知見生佛等有本來清淨唯人以妄塵所染無明所覆而自迷失故佛與開示使得其本來清淨者而自悟入不復迷失也開者破無明之封蔀示者指所迷之真體悟者豁然洞視入者深造自得而證一切種智是謂佛知見道也。

舍利弗是為諸佛以大事因緣故出現於世結釋也。

佛告舍利弗諸佛如來但教化菩薩諸有所作常為一事唯以佛之知見示悟眾生舍利弗如來但以一佛乘故為眾生說法無有餘乘若二若三。

諸佛為一大事出現故諸有所作常為一事以此而教菩薩以此而示眾生以此而說諸法曾無他道也。

舍利弗一切十方諸佛法亦如是。

亦莫不由斯道也。

舍利弗過去諸佛以無量無數方便種種因緣譬喻言詞而為眾生演說諸法是法皆為一佛乘故是諸眾生從諸佛聞法究竟皆得一切種智舍利弗未來諸佛當出於世亦以無量無數方便種種因緣譬喻言詞而為眾生演說諸法是法皆為一佛乘故是諸眾生從佛聞法究竟皆得一切種智舍利弗現在十方無量百千萬億佛土中諸佛世尊多所饒益安樂眾生是諸佛亦以無量無數方便種種因緣譬喻言詞而為眾生演說諸法是法皆為一佛乘故是諸眾生從佛聞法究竟皆得一切種智。

雖說百千億無數諸法門其實為一乘一切種智即佛果智也。

舍利弗是諸佛但教化菩薩欲以佛之知見示眾生故欲以佛之知見悟眾生故欲令眾生入佛之知見故。

結指歸同也不言開者云教化即開義。

舍利弗我今亦復如是知諸眾生有種種欲深心所著隨其本性以種種因緣譬喻言詞方便力而為說法舍利弗如此皆為得一佛乘一切種智故。

我今說法皆式諸佛也種種欲著者或依濁業欲五塵著愛染或依淨業欲小果著二乘。

舍利弗十方世界中尚無二乘何况有三舍利弗諸佛出於五濁惡世所謂劫濁煩惱濁眾生濁見濁命濁如是舍利弗劫濁亂時眾生垢重慳貪嫉妬成就諸不善根故諸佛以方便力於一佛乘分別說三。

此原聖人始以乘時濟導不得已而說三然要其終實為一乘耳五濁皆依性說性本淵澄五事交擾起諸塵滓名濁所謂劫濁者劫言時也時多惡事混濁起業煩惱濁者開即九十八使總即貪嗔癡等五鈍混濁障事眾生濁者長養無明支離六道眾惡相生混濁障性見濁者開即六十二見總即身邊等五利混濁障理命濁者業識為種交遘發生隨劫短減汩沒生死劫濁無別體但依四者增劇立名釋迦出當劫減壽百嵗時四者正劇故云劫濁亂時眾生垢重等。

舍利弗若我弟子自謂阿羅漢辟支佛者不聞不知諸佛如來但教化菩薩事此非佛弟子非阿羅漢非辟支佛。

法王法中雖有二乘之名曾無二乘之實如來出興但說教菩薩法而已傳此乃為弟子得此乃堪應供覺此乃真辟支而不聞不知者烏足為弟子等故曰非也是以迦葉領悟之後乃云我等今者真是聲聞真阿羅漢。

又舍利弗是諸比丘比丘尼自謂已得阿羅漢是最後身究竟涅槃便不復志求阿耨多羅三藐三菩提當知此軰皆是增上慢人所以者何若有比丘實得阿羅漢若不信此法無有是處。

以羅漢為後身以小果為究竟而不復回心求正道者皆為增慢邪人名字羅漢而已。

除佛滅度後現前無佛所以者何佛滅度後如是等經受持讀誦觧義者是人難得若遇餘佛於此法中便得决了。

除佛滅後去聖逾遠容有不信然亦可作得度因緣故若遇餘佛於此法中便得决了。

舍利弗汝等當一心信觧受持佛語諸佛如來言無虛妄無有餘乘唯一佛乘。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

比丘比丘尼　有懷增上慢　優婆塞我慢

優婆夷不信　如是四眾等　其數有五千

不自見其過　於戒有缺漏　護惜其瑕疵

是小智已出　眾中之糟糠　佛威德故去

斯人尠福德　不堪受是法

前獨云罪深增慢此又云我慢不信等者前則通舉此則別頌以比丘出家進取聖果多增慢優婆塞在家豪貴矜高多我慢優婆夷女懦邪僻多不信故也護惜瑕疵謂覆罪文過眾中糟糠謂亂淳混粹也佛威德故去者若窮子之怖父也。

此眾無枝葉　唯有諸貞實　舍利弗善聽

諸佛所得法　直指妙法也

無量方便力　而為眾生說　眾生心所念

種種所行道　若干諸欲性　先世善惡業

佛悉知是已　以諸緣譬喻　言詞方便力

令一切歡喜　或說修多羅　伽陁及本事

本生未曾有　亦說於因緣　譬喻并祇夜

優波提舍經

明應小機開權也言眾生心所念等者謂知其所念小法所行小道所欲小果所繫濁業故以方便說九部法修多羅云契經伽陁云孤起頌本事說佛本行本生說佛前因未曾有即希有之瑞因緣即種種緣法譬喻引事顯法祇夜云應頌優婆提舍云論議此小乘九部也大乘加方廣自說授記為十二部。

鈍根樂小法　貪著於生死　於諸無量佛

不行深妙道　眾苦所惱亂　為是說涅槃

我設是方便　令得入佛慧　未曾說汝等

當得成佛道　所以未曾說　說時未至故

今正是其時　决定說大乘　我此九部法

隨順眾生說　入大乘為本　以故說是經

是經指九部經也盖為樂小之人權設方便引入佛慧為大乘之本而已。

有佛子心淨　柔軟亦利根　無量諸佛所

而行深妙道　為此諸佛子　說是大乘經

我記如是人　來世成佛道　以深心念佛

修持淨戒故　此等聞得佛　大喜充遍身

佛知彼心行　故為說大乘

明應大機顯實也心淨則異上欲性利根異上鈍根行深妙道異上不行是故為說大乘而記其成佛也深心念佛即念自性佛修持淨戒即持無相戒此所以為得佛之道也。

聲聞若菩薩　聞我所說法　乃至於一偈

皆成佛無疑

所謂究竟皆得一切種智也夫佛道懸曠經劫積行然後乃成此則纔聞一偈而成何耶盖佛性之在纏若神珠之在衣小乘向外求索故甚大艱難法華直指當體故不求自得是以彼必經劫積行而此則不幾乎一偈可以成佛也。

十方佛土中　唯有一乘法　無二亦無三

除佛方便說　但以假名字　引導於眾生

說佛智慧故

結顯一乘也但以假名字等者雖假三乘之名實說正智之法。

諸佛出於世　唯此一事實　餘二則非真

終不以小乘　濟度於眾生　佛自住大乘

如其所得法　定慧力莊嚴　以此度眾生

自證無上道　大乘平等法　若以小乘化

乃至於一人　我則墮慳貪　此事為不可

若人信歸佛　如來不欺誑　亦無貪嫉意

斷諸法中惡　故佛於十方　而獨無所畏

我以相嚴身　光明照世間　無量眾所尊

為說實相印

聖人平等行慈至誠待物故自安住大乘而一如所得之法加之定慧莊嚴以此度生欲人同證若自證大道而以小乘化物則為慳法於道有妨是不可也故凡歸我以信則我待之以誠不欺小機不誑未學不貪法利不嫉彼勝盖法中諸惡佛皆已斷故能說法無畏也安樂行云若欲說是經當捨嫉恚慢諂誑邪偽心此斷諸法中惡之義也我以相嚴身等者謂有能信歸於我我斯為現勝身說實相法其所說法皆與實相不相違背名實相印又以一實相印一切法如所謂山河大地一法所印。

舍利弗當知　我本立誓願　欲令一切眾

如我等無異　如我昔所願　今者已滿足

化一切眾生　皆令入佛道

昔願眾生同證實相今獲顯實是滿本願此結敘實也。

若我過眾生　[書-曰+皿]教以佛道　無智者錯亂

迷惑不受教

以一實化雖我本願柰何機小怖大若窮子之驚愕迷悶則於物有妨是以用權也。

我知此眾生　未曾修善本　堅著於五欲

癡愛故生惱　以諸欲因緣　墜墮三惡道

輪廻六趣中　僃受諸苦毒　受胎之微形

世世常增長　薄德少福人　眾苦所逼迫

入邪見稠林　若有若無等　依止此諸見

具足六十二　深著虛妄法　堅受不可捨

我慢自矜高　謟曲心不實　於千萬億劫

不聞佛名字　亦不聞正法　如是人難度

是故舍利弗　我為設方便　說諸[書-曰+皿]苦道

示之以涅槃　我雖說涅槃　是亦非真滅

彼所以迷不受教者為善本未植濁業強盛故也堅著五欲癡愛生惱即煩惱濁也以欲因緣墜三惡輪六趣即眾生濁也受胎微形增長眾苦命濁也入邪見林著妄謟曲見濁也若有者常見若無者斷見眾生因此二見於五蘊計我故具足六十二見由是執妄益堅去道益遠是以於萬億劫不聞佛名不聞正法即劫濁也五者交擾汩昏其性難以正道度之是故不得已而說[書-曰+皿]苦道示權果法即小乘滅諦非真滅也下示真滅。

諸法從本來　常自寂滅相　佛子行道已

來世得作佛

修道證滅是亦非真了法本來常自寂滅不假修證乃為真滅能行此道與覺相應故得作佛也。

我有方便力　開示三乘法　一切諸世尊

皆說一乘道　今此諸大眾　皆應除疑惑

諸佛語無異　唯一無二乘

雖說三乘皆歸一實。

過去無數劫　無量滅度佛　百千萬億種

其數不可量　如是諸世尊　種種緣譬喻

無數方便力　演說諸法相　是諸世尊等

皆說一乘法　化無量眾生　令入於佛道

言皆依權演實也。

又諸大聖主　知一切世間　天人羣生類

深心之所欲　更以異方便　助顯第一義

此又廣演諸佛隨機方便異之言多也謂以多方便助顯妙法第一義諦即下文所陳上至菩薩下至人天小善微因皆成佛道是也下文旁出四科。

若有眾生類　值諸過去佛　若聞法布施

或持戒忍辱　精進禪智等　種種修福慧

如是諸人等　皆已成佛道

施戒忍進禪智六度也前四為福後二為慧故曰種種修福慧自下諸行纖悉僃舉即多方助顯也使即其所顯明第一義則一行一相無非妙法舉手低頭無非妙行所以皆成佛道縱雖未成其道已具矣。

諸佛滅度已　若人善軟心　如是諸眾生

皆已成佛道

以善軟為聲聞行者大品歎羅漢心調柔軟淨名云住調伏心是賢聖行。

諸佛滅度已　供養舍利者　起萬億種塔

金銀及頗梨　[王*車]璖與瑪瑙　玫瑰琉璃珠

清淨廣嚴飾　莊校於諸塔　或有起石廟

栴檀及沉水　木櫁并餘材　甎瓦泥土等

若於曠野中　積土成佛廟　乃至童子戲

聚沙為佛塔　如是諸人等　皆已成佛道

萬億種者或七寶香木或瓦石沙土貴賤華質之不同等妙剎也精誠戲笑之所寓等妙心也所以皆成佛道。

若人為佛故　建立諸形像　刻雕成眾相

皆已成佛道　或以七寶成　鍮石赤白銅

白鑞及鉛錫　鐵木及與泥　或以膠漆布

嚴飾作佛像　如是諸人等　皆已成佛道

彩畫作佛像　百福莊嚴相　自作若使人

皆已成佛道　乃至童子戲　若草木及筆

或以指爪甲　而畫作佛像　如是諸人等

漸漸積功德　具足大悲心　皆已成佛道

但化諸菩薩　度脫無量眾

諸形像者或木雕漆布或泥塑寶鑽或金銀乃至錫鐵而鑄或眾彩乃至指爪而畫若形若影之精朴等妙相也自作使人之專略等妙心也至若漸積功德具足大悲如是種種無非實相皆第一義所以皆成佛道然此非二乘所及故曰但化諸菩薩也。

若人於塔廟　寶像及畫像　以華香幡盖

敬心而供養　若使人作樂　擊皷吹角貝

簫笛琴箜篌　琵琶鏡銅鈸　如是眾妙音

[書-曰+皿]持以供養　或以歡喜心　歌唄頌佛德

乃至一小音　皆已成佛道　若人散亂心

乃至以一華　供養於畫像　漸見無數佛

或有人禮拜　或復但合掌　乃至一舉手

或復小低頭　以此供養像　漸見無量佛

自成無上道　廣度無數眾　入無餘涅槃

如薪[書-曰+皿]火滅

或香華幡盖出於敬心或眾鼓伎樂出於喜心或以一色一香出於亂心乃至歌唄之小音低頭之小善而皆成佛道者第一義諦離敬怠絕喜惡靜亂小大皆通為一故也若以敬喜為是以怠亂為非則終身處乎是非之塲喜怒之境雖歷塵劫碎身粉命未有得道之期况一舉手低頭之頃耶度眾入滅乃詳言成佛轉化之事貝螺也大者繚曲似角故名角貝。

若人散亂心　入於塔廟中　一稱南無佛

皆已成佛道

諸行首舉六度福慧為最難末舉亂心稱佛為最易而皆成佛道者信乎道無難易顛沛造次無非妙法無非第一義也。

於諸過去佛　在世或滅後　若有聞是法

皆已成佛道

結過去道同也。

未來諸世尊　其數無有量　是諸如來等

亦方便說法　一切諸如來　以無量方便

度脫諸眾生　入佛無漏智　若有聞法者

無一不成佛　諸佛本誓願　我所行佛道

普欲令眾生　亦同得此道

此同釋迦本立誓願。

未來世諸佛　雖說百千億　無數諸法門

其實為一乘

此同過佛以異方便助顯等意而簡其文也。

諸佛兩足尊　知法常無性　佛種從緣起

是故說一乘

是法住法位　世間相常住　於道塲知已

導師方便說

重明佛說一乘之意也法常無性則言詞相寂不容有說但為發起佛種故說一乘此同後文知第一寂滅以方便力說也是法住法位者森羅萬像皆即實相也世間相常住者山河大地當體真常也三乘遣相明真故法不住位釋動求靜故見有遷流一乘觸事而真不生情觧故法法住位世相常住道塲所證如此而已故為眾生方便演說也。

天人所供養　現在十方佛　其數如恒沙

出現於世間　安隱眾生故　亦說如是法

知第一寂滅　以方便力故　雖示種種道

其實為佛乘

次明隨機助顯。

知眾生諸行　深心之所念　過去所習業

欲性精進力　及諸根利鈍　以種種因緣

譬喻亦言詞　隨應方便說

亦同前助顯簡文。

今我亦如是　安隱眾生故　以種種法門

宣示於佛道

次明隨機助顯。

我以智慧力　知眾生性欲　方便說諸法

皆令得歡喜

此亦助顯簡文也所以逐節舉助顯事者明三世諸佛以至釋迦說法儀式並同。

舍利弗當知　我以佛眼觀　見六道眾生

貧窮無福慧　入生死險道　相續苦不斷

深著於五欲　如犛牛愛尾　以貪愛自蔽

盲冥無所見　不求大勢佛　及與斷苦法

深入諸邪見　以苦欲捨苦　為是眾生故

而起大悲心

頌佛出五濁等文窮無福慧眾生濁也生死不斷命濁也著欲盲冥即煩惱濁不求佛法即劫濁深入邪見即見濁也以苦捨苦言不知出要聖人所以為此起悲開權也五眼中肉眼礙而不通天眼通而滯相慧眼直以破相法眼直以觀俗佛眼無不洞徹而善觀眾生緣業故云以佛眼觀也犛牛南夷之獸蔽於愛尾因以害生眾生蔽五欲之愛害猶是也大勢佛者眾生窮無福慧墮險遭苦唯佛有大勢能救險道法有大力能斷諸苦。

我始坐道塲　觀樹亦經行　於三七日中

思惟如是事　我所得智慧　微妙最第一

眾生諸根鈍　著樂癡所盲　如斯之等類

云何而可度

始坐道塲者華嚴之後隱舍那身現大權相示成正覺之始也觀樹經行思以道蔭物也三七思惟思開三闡化也眾生耽湎五欲失迷正道名樂癡所盲。

爾時諸梵王　及諸天帝釋　護世四天王

及大自在天　并餘諸天眾　眷属百千萬

恭敬合掌禮　請我轉法輪

方思闡化而諸梵適請乃世道交興機緣默感也。

我即自思惟　若但讚佛乘　眾生沒在苦

不能信是法　破法不信故　墜於三惡道

我寧不說法　疾入於涅槃

為機沈思進退未决。

尋念過去佛　所行方便力　我今所得道

亦應說三乘

欲效三世佛說法之儀式也。

作是思惟時　十方佛皆現　梵音慰喻我

善哉釋迦文　第一之導師　得是無上法

隨諸一切佛　而用方便力　我等亦皆得

最妙第一法　為諸眾生類　分別說三乘

少智樂小法　不自信作佛　是故以方便

分別說諸果　雖復說三乘　但為教菩薩

此皆十方佛語歎釋迦之善思合諸佛之方便。

舍利弗當知　我聞聖師子　深淨微妙音

稱南無諸佛　復作如是念　我出濁惡世

如諸佛所說　我亦隨順行

釋迦昔聞十方佛語慰喻乃稱名歸依而隨順其語以狥物機也南無者歸依之辭。

思惟是事已　即趣波羅柰　諸法寂滅相

不可以言宣　以方便力故　為五比丘說

是名轉法輪　便有涅槃音　及以阿羅漢

法僧差別名

思得其宜即趨鹿野苑依實開權也波羅柰即鹿野苑之境號最初說四諦處也五比丘即憍陳如等於迦葉佛學道未證誓於釋迦法中最先開悟故先度之因是而三寶之名出焉始坐道塲故有佛名轉法輪說涅槃故有法名度憍陳為羅漢故有僧名皆自一道而有差別也若知佛即是法法即是眾入不二法門則何差別之有。

從久遠劫來　讚示涅槃法　生死苦永[書-曰+皿]

我常如是說

結始權意也讚示涅槃法而說生死苦永[書-曰+皿]所謂說諸[書-曰+皿]苦道示之以涅槃盖曲徇機權耳。

舍利弗當知　我見佛子等　志求佛道者

無量千萬億　咸以恭敬心　皆來至佛所

曾從諸佛聞　方便所說法　我即作是念

如來所以出　為說佛慧故　今正是其時

終見機熟乃思顯實。

舍利弗當知　鈍根小智人　著相憍慢者

不能信是法　今我喜無畏　於諸菩薩中

正直捨方便　但說無上道

鈍根小智指退席眾也今喜退矣故不假方便。

菩薩聞是法　疑網皆已除　千二百羅漢

悉亦當作佛

既遇如來正修行路根無大小皆成佛果。

如三世諸佛　說法之儀式　我今亦如是

說無分別法　結終實意也

諸佛興出世　懸遠值遇難　正使出於世

說是法復難　無量無數劫　聞是法亦難

能聽是法者　斯人亦復難　譬如優曇華

一切皆愛樂　天人所希有　時時乃一出

聞法歡喜讚　乃至發一言　則為已供養

一切三世佛　是人甚希有　過於優曇華

讚一乘難值難聞也如大通之前百八十劫空過無佛佛難值也釋迦出五濁四十年待時法難說也由是二者故曠劫難聞又有退席故聽受亦難四難相際所以希有如優曇華而聞法能讚者又過前四盖是法甚深奧少有能信者故也能讚是法則為供佛者三世諸佛皆從此出故。

汝等勿有疑　我為諸法王　普告諸大眾

但以一乘道　教化諸菩薩　無聲聞弟子

剏說一乘恐其驚恠故慰使勿疑而知法王法中本無二乘也。

汝等舍利弗　聲聞及菩薩　當知是妙法

諸佛之秘要　以五濁惡世　但樂著諸欲

如是等眾生　終不求佛道　當來世惡人

聞佛說一乘　迷惑不信受　破法墮惡道

有慚愧清淨　志求佛道者　當為如是等

廣讚一乘道

言當知祕要使護持而流通也言五濁惡世及當來惡人使擇機而流通也言有慚愧清淨等使應機而流通也。

舍利弗當知　諸佛法如是　以萬億方便

隨宜而說法　其不習學者　不能曉了此

汝等既已知　諸佛世之師　隨宜方便事

無復諸疑惑　心生大歡喜　自知當作佛

知昔之權為隨宜信今之實而無惑則諸佛實智汝已得之宜自忻慶知當作佛也身子領悟偈云安住實智中我定當作佛盖領悟此語。

妙法蓮華經要解卷第三

妙法蓮華經要觧卷第四　　　　　曠五

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

譬喻品第三

譬者引淺况深喻者托言訓曉由前法說示多方便皆為一乘上智已悟中根未觧故引三車一門之淺以况三乘一道之深而訓曉焉故名譬喻品經有九喻謂火宅窮子藥草化城繫珠鑿井王髻父少醫師舊唯言七喻遺却鑿井父少二喻謂是旁出實非旁也喻說文二初法說緒餘二喻說正文然法說緒餘合聮前品之末喻說名題合標緒餘之後而分品似濫者身子既自領悟法說欲以悟人故陳悟喜之意而為機起疑發茲喻說然則悟喜等意乃為喻說之由宜属此品文不為濫。

爾時舍利弗踊躍歡喜即起合掌瞻仰尊顏而白佛言今從世尊聞此法音心懷踊躍得未曾有。

身子既悟法說自知作佛故踊躍而作慶所未聞。

所以者何我昔從佛聞如是法見諸菩薩授記作佛而我等不預斯事甚自感傷失於如來無量知見。

釋上也謂昔者方等會上共聞是法然彼得授記我乃不預是失如來無量知見今既得之所以踊喜無量知見即一乘正智也。

世尊我常獨處山林樹下若坐若行每作是念我等同入法性云何如來以小乘法而見濟度是我等咎非世尊也。

居常推尅聞同記異非佛所私咎實在我同入法性謂同證真理。

所以者何若我等待說所因成就阿耨多羅三藐三菩提者必以大乘而得度脫然我等不觧方便隨宜所說初聞佛法遇便信受思惟取證。

釋自咎也所因即般若實智為菩提正因也佛固將說而我不欵待但初聞四諦即便信受速取小果盖自誤也。

世尊我從昔來終日竟夜每自尅責而今從佛聞所未聞未曾有法斷諸疑悔身意泰然快得安隱今日乃知真是佛子從佛口生從法化生得佛法分。

自慶所悟也口生者因聞一音法生者悟如是法法分者得如來知見寶藏之分也。

爾時舍利弗欲重宣此義而說偈言。

我聞是法音　得所未曾有　心懷大歡喜

疑網皆已除　昔來蒙佛教　不失於大乘

佛音甚希有　能除眾生惱　我已得漏[書-曰+皿]

聞亦除憂惱

法音指法說也漏[書-曰+皿]宜無憂惱而云亦除者向雖漏[書-曰+皿]餘習未[書-曰+皿]今得極證則除失大乘之憂及餘習未[書-曰+皿]之惱。

我處於山谷　或在林樹下　若坐若經行

常思惟是事　嗚呼深自責　云何而自欺

頌居常自咎也。

我等亦佛子　同入無漏法　不能於未來

演說無上道　金色三十二　十力諸觧脫

同共一法中　而不得此事　八十種妙好

十八不共法　如是等功德　而我皆已失

我獨經行時　見佛在大眾　名聞滿十方

廣饒益眾生　自惟失此利　我為自欺誑

頌不預授記失佛功德也三十二相初自足下安平終至頂相高圓猶如天盖十力初自處非處智力終至永斷習氣智力八十種好初自指爪狹長終至胸萬字相十八不共謂不與二乘共也初自無過失終至知過現未事無著無礙。

我常於日夜　每思惟是事　欲以問世尊

為失為不失　我常見世尊　稱讚諸菩薩

以是於日夜　籌量如此事

見讚菩薩知我之非故籌量其失。

今聞佛音聲　隨宜而說法　無漏難思議

令眾至道塲

而今乃知隨宜之說皆無漏法真可以證道也。

我本著邪見　為諸梵志師　世尊知我心

㧞邪說涅槃　我悉除邪見　於空法得證

爾時心自謂　得至於滅度　而今乃自覺

非是實滅度

感悟自慶也身子昔事珊闍耶為外道梵志之師因佛為之㧞邪說法乃入佛道。

若得作佛時　具三十二相　天人夜义眾

龍神等恭敬　是時乃可謂　永[書-曰+皿]滅無餘

於空偏證非是實滅即相圓證始謂無餘永[書-曰+皿]滅即無餘涅槃也。

佛於大眾中　說我當作佛　聞如是法音

疑悔悉已除

牒偈首之詞通結也上頌長行已終。

初聞佛所說　心中大驚疑　將非魔作佛

惱亂我心耶　佛以種種緣　譬喻巧言說

其心安如海　我聞疑網斷

初聞會三歸一聲聞得佛以非己智分故疑之及詳觀佛說其心如海窮之益深測之益遠乃信為實道無復疑也。

佛說過去世　無量滅度佛　安住方便中

亦皆說是法　現在未來佛　其數無有量

亦以諸方便　演說如是法　如今者世尊

從生及出家　得道轉法輪　亦以方便說

世尊說實道　波旬無此事

此引方便品三世道同及自行道同之文以自釋也波旬魔名。

以是我定知　非是魔作佛　我墮疑網故

謂是魔所為　聞佛柔輭音　深遠甚微妙

演暢清淨法　我心大歡喜　疑悔永已[書-曰+皿]

安住實智中　我定當作佛　為天人所敬

轉無上法輪　教化諸菩薩

牒釋前疑以由領悟也實智即一乘正智也夫身子大智於佛聞法宜不言而諭乃綢繆疑慮至於以佛為魔者盖道大機小乍聞其言鮮不悖戰眩亂而非毀交謫譬聞姑射之說以為狂而不信望哀駘之風以為惡駭天下盖後世末俗聞佛道者類多如此則大智疑慮有所為而設矣。

爾時佛告舍利弗吾今於天人沙門婆羅門等大眾中說我昔曾於二萬億佛所為無上道故常教化汝汝亦長夜隨我受學我以方便引導汝故生我法中。

述其本因以明領悟得記之由也言於天人眾中說者將明遠因遠記示不妄也戒經云舍利弗曾於六十劫修菩薩道今云二萬億佛所指彼時也長夜隨學言正智未明。

舍利弗我昔教汝志願佛道汝今悉忘而便自謂已得滅度我今還欲令汝憶念本願所行道故為諸聲聞說是大乘經名妙法蓮華教菩薩法佛所護念。

昔已繫珠今復示珠。

舍利弗汝於未來世過無量無邊不可思議劫供養若干千萬億佛奉持正法具足菩薩所行之道當得作佛號曰華光如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊。

既悟妙法當成佛道故得記作佛也諸授記文皆二初供佛行道因記也次十號劫國果記也此記大因大果以䇿進小乘也號華光者華表因行光能發明由最初領悟發明是道故也既受佛記猶過多劫然後得果者成佛由智得果由行小乘雖悟實智未修大行是謂素法身佛未有莊嚴故須經劫供佛行菩薩道所以廓其大心成就萬德萬德圓備乃成十號具足之佛非自性天真之佛比矣若此頓教所謂過無量不思議劫者直約正智頓斷無明頓圓種智則無邊劫迷一時頓滅是謂過無邊劫成佛。

國名離垢其土平正清淨嚴飾安隱豐樂天人熾盛琉璃為地有八交道黃金為繩以界其側其傍各有七寶行樹常有華果華光如來亦以三乘教化眾生舍利弗彼佛出時雖非惡世以本願故說三乘法其劫名大寶莊嚴何故名曰大寶莊嚴其國中以菩薩為大寶故。

劫國莊嚴皆因行依報也身子因行以大智為本故國名離垢因行發明教菩薩法故劫名大寶莊嚴而以菩薩為大寶清淨嚴飾則無諸穢土安隱豐樂則無三災苦天人熾盛則無三惡道有八交道等者八正道之所會也七寶行樹等者七覺支之所生也凡諸佛依報皆然盖因行所同也若眾生依報則國名堪忍劫名五濁其土坑坎沙礫為地亦因行所同也反而求之離垢清淨之相皆即心地安隱豐樂之事無非性德染淨轉變常存乎人使眾生不為堪忍苦不起五濁業不行邪謟行則真離垢平正安隱豐樂之國矣。

彼諸菩薩無量無邊不可思議筭數譬喻所不能及非佛智力無能知者若欲行時寶華承足此諸菩薩非初發意皆久植德本於無量百千萬億佛所淨修梵行恒為諸佛之所稱歎常修佛慧具大神通善知一切諸法之門質直無偽志念堅固如是菩薩充滿其國舍利弗華光佛壽十二小劫除為王子未作佛時其國人民壽八小劫。

除為王子時獨記作佛後壽十二劫。

華光如來過十二小劫授堅滿菩薩阿耨多羅三藐三菩提記告諸比丘是堅滿菩薩次當作佛號曰華足安行多陁阿伽度阿羅訶三藐三佛陁其佛國土亦復如是。

此身子轉記堅滿使傳續妙道也過十二小劫即臨滅時也法華妙道本於燈明傳於妙光繼於然燈佛佛授手光光相續故身子得之而記號華光盖發明是道使有目者共覩也堅滿得之又號華足安行則率循是道使有趾者共由也至於其國菩薩行則寶華承足則從其化者莫不由是道也抑記號華足安行取其帶果行因也菩薩寶華承足取其藉因趨果也因果互為始終展轉不離是道欲續而不泯故有轉記。

舍利弗是華光佛滅度之後正法住世三十二小劫像法住世亦三十二小劫。

法初盛行人能以現量體悟為正去聖逾遠人惟以比量倣觧為像正法教理行果僃具像法有教理行而無果故古多聖賢得道今乃蔑聞此正像異效也及乎末法則空騰似量荒唐無實雖有教理無行果矣。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

舍利弗來世　成佛普智尊　號名曰華光

當度無量眾　供養無數佛　具足菩薩行

十力等功德　證於無上道　過無量劫已

劫名大寶嚴　世界名離垢　清淨無瑕穢

以琉璃為地　金繩界其道　七寶雜色樹

常有華果實　彼國諸菩薩　志念常堅固

神通波羅蜜　皆已悉具足　於無數佛所

善學菩薩道　如是等大士　華光佛所化

佛為王子時　棄國捨世榮　於最末後身

出家成佛道

此偈全頌與記皆即前意普智即遍知也佛為王子時者諸佛皆示為王子棄國捨榮警諸貪著如八意之於燈明十六之於智勝是也生分已[書-曰+皿]梵行已立所作已辦不受後有名最後身。

華光佛住世　壽十二小劫　其國人民眾

壽命八小劫　佛滅度之後　正法住於世

三十二小劫　廣度諸眾生　正法滅[書-曰+皿]已

像法三十二　舍利廣流布　天人普供養

華光佛所為　其事皆如是　其兩足聖尊

最勝無倫匹　彼即是汝身　宜應自欣慶

爾時四部眾比丘比丘尼優婆塞優婆夷天龍夜义乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽等大眾見舍利弗於佛前受阿耨多羅三藐三菩提記心大歡喜踊躍無量。

踊喜以謂我等亦如是必當得作佛。

各各脫身所著上衣以供養佛釋提桓因梵天王等與無數天子亦以天妙衣天曼陁羅花摩訶曼陁羅華等供養於佛所散天衣住虛空中而自廻轉諸天伎樂百千萬種於虛空中一時俱作雨眾天華。

衣服人之弢[〦/失/衣]也性障天之弢[〦/失/衣]也廻轉即廻向意也諸天因聞妙法得離性障遂回小向大是以脫衣供佛以藉其誠表觧天弢隳天[〦/失/衣]也衣住空中而自廻轉乃廻向精誠所感也。

而作是言佛昔於波羅柰初轉法輪今乃復轉無上最大法輪。

昔轉四諦為最小今轉一乘為最大。

爾時諸天子欲重宣此義而說偈言。

昔於波羅柰　轉四諦法輪　分別說諸法

五眾之生滅　今復轉最妙　無上大法輪

是法甚深奧　少有能信者

鹿苑分別五趣眾生生滅麄相容有能信今茲一乘旨妙義奧故少能信者。

我等從昔來　數聞世尊說　未曾聞如是

深妙之上法　世尊說是法　我等皆隨喜

大智舍利弗　今得受尊記　我等亦如是

必當得作佛　於一切世間　最尊無有上

佛道叵思議　方便隨宜說　我所有福業

今世若過世　及見佛功德　[書-曰+皿]廻向佛道

結讚自誓廻小向大也謂今世前世之福業及值佛所作之功德皆誓捨小果廻向佛道叵從反可謂不可也。

爾時舍利弗白佛言世尊我今無復疑悔親於佛前得受阿耨多羅三藐三菩提記。

是諸千二百心自在者昔住學地佛常教化言我法能離生老病死究竟涅槃是學無學人亦各自以離我見及有無見等謂得涅槃而今於世尊前聞所未聞皆墮疑惑。

心自在即無學羅漢學無學即小聲聞昔蒙佛教自謂究竟而息見趣寂今聞雖說涅槃亦非真滅是以疑惑也。

善哉世尊願為四眾說其因緣令離疑惑爾時佛告舍利弗我先不言諸佛世尊以種種因緣譬喻言詞方便說法皆為阿耨多羅三藐三菩提耶是諸所說皆為化菩薩故然舍利弗今當復以譬喻更明此義諸有智者以譬喻得觧。

上皆發起喻說下文正演喻說。

二引火宅喻明昔權教皆為化迷也。

舍利弗若國邑聚落有大長者其年衰邁財富無量多有田宅及諸僮僕。

譬佛王化三界也國有邑邑有聚落譬大千有三界三界有六道四生大長者譬如來為一切世間之父其年衰邁譬應緣已久欲般涅槃也財富無量譬無量知見之法財多有田宅譬方便智慧之福田僮僕譬慈悲無倦以佑助正道從事群機。

其家廣大唯有一門多諸人眾一百二百乃至五百人止住其中。

譬五趣苦聚也家譬三界一門譬一乘出離之道五百人譬五趣眾生言一百二百者自人天次第而數也。

堂閣朽故墻壁隤落柱根腐敗梁棟傾危周帀俱時欻然火起焚燒舍宅。

譬身老苦逼也家有堂閣舍宅舍宅有墻壁柱根梁棟皆朽腐將傾而不可居譬三界有五陰眾生眾生有四大命根支體皆變異速壞而不可保然且於中競造惡業為五欲財利生死悲惱之所燒煑天上人間無能免者故曰周帀俱時欻然火起。

長者諸子若十二十或至三十在此宅中。

言五百人又言諸子者人則汎舉群生子則特舉從化者若十指菩薩子二十三十指二乘子前於五趣言百此於三乘言十者以五趣眾生從三乘之化者十一而已。

長者見是大火從四靣起即大驚怖。

譬觀六道苦起大悲心四靣即生老病死四相為眾苦之本。

而作是念我雖能於此所燒之門安隱得出而諸子等於火宅內樂著嬉戲不覺不知不驚不怖火來逼身苦痛切己心不厭患無求出意。

所燒之門安隱得出譬佛於生死苦永[書-曰+皿]憂患不能襲也諸子樂著不覺不怖譬深著世樂無有慧心徒見得忘形見利忘真火宅之人皆如是也。

舍利弗是長者作是思惟我身手有力當以衣祴若以几案從舍出之復更思惟是舍唯有一門而復狹小。

沉思救焚之方也謂恃身手有力頋幼稚之微欲以衣祴密扶而出之或以几案憑[挈-刀+力]而出之又思其門狹小不可用此但以殷勤方便引而出之也此譬三七思惟設教之意身手全體譬如來知見力無所畏衣祴密用譬有大神力几案可憑譬智慧力其門狹小譬二乘心劣不堪此法故後文云若我但以神力及智慧力讚如來知見力無所畏者眾生不能以是得度故但以方便㧞濟之也三藏法師云衣祴者西國盛華之具貢上貴人用之。

諸子幼稚未有所識戀著戲處或當墮落為火所燒我當為說怖畏之事此舍已燒宜時疾出無令為火之所燒害作是念已如所思惟具告諸子汝等速出。

憂其無知明告其害使知趍利。

父雖憐愍善言誘喻而諸子等樂著嬉戲不肯信受不驚不畏了無出心亦復不知何者是火何者為舍云何為失但東西走戲視父而已。

譬眾生為貪欲所迷雖遭大苦不以為患耽湎既甚不知何者是苦何者是身云何為貪但迷己逐物火馳不返雖值佛法不從其化特視之而已。

爾時長者即作是念此舍已為大火所燒我及諸子若不時出必為所焚我今當設方便令諸子等得免斯害父知諸子先心各有所好種種珍玩奇異之物情必樂著而告之言汝等所可玩好希有難得汝若不取後必憂悔如此種種羊車鹿車牛車今在門外可以遊戲汝等於此火宅宜速出來隨汝所欲皆當與汝。

徒令速出則怫其所欲既不能化故順其所欲而化之長者亦自恐被焚者譬佛示身三界與民同患也知子所好等者譬知諸眾生有種種欲隨其本性方便說三也車表果法不属三界故云今在門外可以遊戲者喻法樂可以自娛也牛正服乘之大力者正譬大根以任大乘羊鹿非可服乘徒以像牛為幼稚玩好之具權譬小根以任小乘知羊鹿非可服乘徒為玩好之具則知二乘不足致道徒為戲論之法而已。

爾時諸子聞父所說珍玩之物適其願故心各勇銳互相推排競共馳走爭出火宅。

言適其欲故化無不從進之為推退之為排此爭出之勢也譬隨根利鈍决擇三乘以求出離。

是時長者見諸子等安隱得出皆於四衢道中露地而坐無復障礙其心泰然歡喜踊躍乍喜諸子脫苦也四衢露坐等譬依四諦造偏空而不知進也。

時諸子等各白父言父先所許玩好之具羊車鹿車牛車願時賜與。

諸子出宅就父索車譬因獲三乘之利遂執三乘之果。

舍利弗爾時長者各賜諸子等一大車。

譬說三之後等示一乘使知無二無三即廢權立實也。

其車高廣眾寶莊校周帀欄楯四面懸鈴又於其上張設幰盖亦以珍奇雜寶而嚴飾之寶繩交絡垂諸華瓔重敷婉筵安置円枕駕以白牛膚色充潔形體姝好有大筋力行步平正其疾如風又多僕從而侍衛之。

車譬一乘牛譬大根餘表一乘大根之德用也其車高廣者高出三乘廣攝九部也眾寶譬萬行欄楯譬總持懸鈴譬四辯之下化幰盖譬慈悲之普覆雜寶譬眾善所以嚴慈悲也寶繩譬四誓所以固慈悲也垂諸華瓔則外布妙因聮續如瓔重敷婉筵則內弘忍力柔軟如筵安置円枕者使心冥覺觀而默處是道也駕以白牛者非純一大根不堪此乘也膚色充潔得其所養而無染也形體姝好全其所賦而無惡也有大筋力譬堪任大事行步平正譬允蹈大方其疾如風譬一念頓造又多僕從譬方便利生助道之事總而譬之即後所謂諸佛禪定觧脫等娛樂之具一相一種淨妙之樂也。

所以者何是大長者財富無量種種諸藏悉皆充溢而作是念我財物無極不應以下劣小車與諸子等。

釋所以賜等一大車之意譬如來有無量知見力無所畏諸佛法藏能與眾生大乘之法。

今此幼童皆是吾子愛無偏黨我有如是七寶大車其數無量應當等心各各與之不宜差別。

譬諸眾生皆是我子等與大乘不令有人獨得滅度。

所以者何以我此物周給一國猶尚不匱何况諸子。

萬物皆徃資焉而不匱此之謂也。

是時諸子各乘大車得未曾有非本所望。

譬二乘得佛過其所望。

舍利弗於汝意云何是長者等與諸子珍寶大車寧有虛妄不。

問許三而賜一猶始權而終實始終相違涉虛妄不。

舍利弗言不也世尊是長者但令諸子得免火難全其軀命非為虛妄何以故若全身命便為已得玩好之具况復方便於彼火宅而㧞濟之。

以全身命為得玩好者身之可玩固甚於物盖身為道本本全則道全所以至人常遺物抱道以全身養生而火宅之人唯物之玩不自貴愛故此警之耳。

世尊若是長者乃至不與最小一車猶不虛妄何以故是長者先作是意我以方便令子得出以是因緣無虛妄也何况長者自知財富無量欲饒益諸子等與大車佛告舍利弗善哉善哉如汝所言。

舍利弗如來亦復如是則為一切世間之父。

視四生如一子等三界以同仁。

於諸怖畏衰惱憂患無明暗蔽永[書-曰+皿]無餘。

怖畏惱患即三界苦相無明暗蔽即四生苦本於此永[書-曰+皿]即如如佛。

而悉成就無量知見力無所畏有大神力及智慧力具足方便智慧波羅蜜大慈大悲常無懈倦恒求善事利益一切。

知見力無畏正智也方便智度權智也神力智力所以資正智慈悲無倦所以運權智。

而生三界朽故火宅為度眾生生老病死憂悲苦惱愚癡暗蔽三毒之火教化令得阿耨多羅三藐三菩提。

由慈悲故示生三界之家濟度五趣之眾以自永[書-曰+皿]無明暗蔽故欲度眾生愚癡暗蔽以自成就無量知見故欲令眾生得大菩提所謂欲令一切眾如我等無異也。

見諸眾生為生老病死憂悲苦惱之所燒煑亦以五欲財利故受種種苦又以貪著追求故現受眾苦後受地獄畜生餓鬼之苦若生天上及在人間貧窮困苦愛別離苦冤憎會苦如是等種種諸苦眾生沒在其中歡喜遊戲不覺不知不驚不怖亦不生猒不求觧脫於此三界火宅東西馳走雖遭大苦不以為患。

此備舉三界火宅苦狀該三世六道因果也生老病死憂悲苦惱為果業属前因五欲財利追求等苦為因業属後果畜生餓鬼天上人間即緣上因果成六道業化為異類淪替不停實可驚怖彼且喜而不猒遭而不患實癡暗所蔽也。

舍利弗佛見此已便作是念我為眾生之父應㧞其苦難與無量無邊佛智慧樂令其遊戲舍利弗如來復作是念若我但以神力及智慧力捨於方便為諸眾生讚如來知見力所無畏者眾生不能以是得度。

無邊佛慧樂即一乘法樂如來知見力無所畏即一乘法體雖足以㧞苦然非凡夫事故不能以是得度。

所以者何是諸眾生未免生老病死憂悲苦惱而為三界火宅所燒何由能觧佛之智慧。

所以不能以是得度者為眾苦所迷故。

舍利弗如彼長者雖復身手有力而不用之但以殷勤方便勉濟諸子火宅之難然後各與珍寶大車如來亦復如是雖有力無所畏而不用之但以智慧方便於三界火宅㧞濟眾生為說三乘聲聞辟支佛佛乘。

法喻雙明。

而作是言汝等莫得樂住三界火宅勿貪麄弊色聲香味觸也若貪著生愛則為所燒。

此善言誘諭力㧞其苦也色等五欲俗以為軟羙佛以為麄弊為皆幻惑濁惡能發業苦實致火之具也故貪著生愛則為所燒汝速出三界當得三乘聲聞辟支佛佛乘我今為汝保任此事終不虛也汝等但當勤修精進如來以是方便誘進眾生復作是言汝等當知此三乘法皆是聖所稱歎自在無繫無所依求乘是三乘以無漏根力覺道禪定觧脫三昧等而自娛樂便得無量安隱快樂示以三乘而讚其法使向慕也此三乘法聖所稱歎者諸佛共尊也能離生死故自在無繫異有為法故無所依求得是乘者斯得無漏五根五力七覺支八正道四禪九次第定八觧脫諸三昧法足以娛樂脫三界苦。

舍利弗若有眾生內有智性從佛世尊聞法信受殷勤精進欲速出三界自求涅槃是名聲聞乘如彼諸子為求羊車出於火宅。

此辯三乘根性不等取果有異如彼諸子玩好不同內有智性者謂正因信種揀非闡提也內有是因故從佛為緣觀四諦理聞聲悟道名聲聞乘欲速機小故譬羊車。

若有眾生從佛世尊聞法信受殷勤精進求自然慧樂獨善寂深知諸法因緣是名辟支佛乘如彼諸子為求鹿車出於火宅。

辟支此云獨覺亦通緣覺出無佛世觀物變易自覺無生故號獨覺觀十二緣覺真諦理故號緣覺求自然慧樂獨善寂即獨覺也深知諸法因緣即緣覺也此乘斷三界見思與聲聞同更侵斷習氣根性猛利故居聲聞上其機稍大故譬鹿車。

若有眾生從佛世尊聞法信受勤修精進求一切智佛智自然智無師智如來知見力無所畏愍念安樂無量眾生利益天人度脫一切是名大乘菩薩求此乘故名為摩訶薩如彼諸子為求牛車出於火宅。

此兼三乘集眾智之大根也一切智即菩薩智也佛智即一切種智也自然即離諸證取者無師即不由他悟者能求眾智及如來知見廣大德用而愍安利度所以為大菩薩其機為最故譬牛車。

舍利弗如彼長者見諸子等安隱得出火宅到無畏處自惟財富無量等以大車而賜諸子。

此牒見子得出露地而坐自念財物無極不與小車等文。

如來亦復。

如是為一切眾生之父若見無量億千眾生以佛教門出三界苦怖畏險道得涅槃樂如來爾時便作是念我有無量無邊智慧力無畏等諸佛法藏是諸眾生皆是我子等與大乘不令有人獨得滅度皆以如來滅度而滅度之。

合上可明出三界苦得涅槃樂即權乘小果如來滅度而滅度之即大乘極果。

是諸眾生脫三界者悉與諸佛禪定觧脫等娛樂之具皆是一相一種聖所稱歎能生淨妙第一之樂。

䟽上等與大乘之意也謂彼脫三界者雖得小乘禪定觧脫然猶猒有著空非一相也裂為二乘非一種也執著未除非淨也空有未融非妙也故與之諸佛禪定觧脫娛樂之具一相一種淨妙之樂如彼大車眾羙具僃。

舍利弗如彼長者初以三車誘引諸子然後但與大車寶物莊嚴安隱第一然彼長者無虛妄之咎。

先牒次結。

如來亦復如是無有虛妄初說三乘引導眾生然後但以大乘而度脫之何以故如來有無量智慧力無所畏諸法之藏能與一切眾生大乘之法但不[書-曰+皿]能受舍利弗以是因緣當知諸佛方便力故於一佛乘分別說三總結前文也不[書-曰+皿]能受者機不齊故。

妙法蓮華經要觧卷第四終

妙法蓮華經要觧卷第六　　　　　曠七

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

信觧品第四

信觧者因聞喻說以信得入悟觧法要也前法說一周身子於喻品之初領悟佛於喻品述成與記喻說一周四大弟子於此品領悟佛於藥草品述成授記品與記然大迦葉為上首弟子而領悟後於身子者此經融會二智身子當機故先領悟也諸大弟子皆內祕外現根非中下悟無先後為助揚法化故次第敷陳也。

爾時慧命須菩提摩訶迦栴延摩訶迦葉摩訶目犍連從佛所聞未曾有法世尊授舍利弗阿耨多羅三藐三菩提記發希有心歡喜踊躍。

須菩提年德高眾故稱長老或曰具壽或曰慧命戒經云是人佛法中能得智慧命是也合先列大迦葉而先須菩提者亦當機故也須菩提觧空第一而聲聞但念偏空於菩薩法心不喜樂今乃捨空法證實道故以觧空人表敘至下說偈即當迦葉及授記亦先迦葉乃正序也。

即從座起整衣衣服偏袒右肩右膝著地一心合掌曲躬恭敬瞻仰尊顏而白佛言我等居僧之首年並朽邁自謂已得涅槃無所堪任不復進求阿耨多羅三藐三菩提。

偏右肉袒示降志尊法右膝虔跪示屈節致欽也袒跪不唯西竺之禮此方春秋鄭伯肉袒降楚示為臣㒒及禱則跪爐祭則跪奠皆致欽也白佛已下敘其早躭小乘晚聞大道之意此總標下自釋。

世尊徃昔說法既久我時在座身體疲懈但念空無相無作於菩薩法遊戲神通淨佛國土成就眾生心不喜樂。

說法既久指四十年說小教時也以疲懈故但念小乘空法不復求進也空無相無作即小乘三觧脫門也智者謂依四諦以觀諸法無我我所名空以空故萬法一異等相實不可得名無相知一切法無相不可得即於三界無所願求不復造作三有生死之業名無作亦名無願由是離諸苦縛而得觧脫然此特小法不足念也菩薩法即大乘法也遊戲神通等即大乘行也彼唯樂小沈空趣寂故於大法大行心不喜樂。

所以者何世尊令我等出於三界得涅槃證又今我等年已朽邁於佛教化菩薩阿耨多羅三藐三菩提不生一念好樂之心。

釋上之失為滯小故。

我等今於佛前聞授聲聞阿耨多羅三藐三菩提記心甚歡喜得未曾有不謂於今忽然得聞希有之法深自慶幸獲大善利無量珎寶不求自得。

世尊我等今者樂說譬喻以明斯義譬若有人年既幼稚捨父逃逝久住他國或十二十至五十嵗。

幼稚譬顓蒙無知捨父譬棄背本覺他國譬淪滯五道故曰至五十嵗或十二十譬次第而淪也。

年既長大加復窮困馳騁四方以求衣食漸漸遊行遇向本國。

年長窮困四方求食譬困五道歷四生以自活命漸向本國譬因遇佛教遂能反省然方向之未能至也。

其父先來求子不得中止一城其家大富財寶無量金銀琉璃珊瑚琥珀頗梨珠等其諸倉庫悉皆盈溢多有僮僕臣佐吏民象馬車乘牛羊無數出入息利乃遍他國商估賈客亦甚眾多。

其父譬覺皇也先求不得譬昔曾教化後還退墮也中止一城譬華嚴法菩提塲其家大富財寶諸珎譬道塲所得法具無量功德也倉盈法喜之食庫溢諸法之財僮僕所以自奉臣佐所以治民譬自利利他事也象馬牛羊以譬五乘教授滋息廣被大千故曰出入息利乃遍他國由是群生咸求法利故曰商賈眾多捴譬出興利澤也商以遷有資無賈以覆藏待價商估猶商人也。

時貧窮子遊諸聚落經歷國邑遂到其父所止之城。

窮子譬困於五道乏功德財聚落荒淺譬小乘權教國邑盛麗譬中乘漸教其父所止譬大乘正教意謂在昔迷淪因教漸引遂入正道也。

父每念子與子離別五十餘年而未曾向人說如此事但自思惟心懷悔恨自念老朽多有財物金銀珎寶倉庫盈溢無有子息一旦終歿財物散失無所委付是以殷勤每憶其子復作是念我若得子委付財物坦然快樂無復憂慮。

父每念子等者譬佛念二乘之子久淪五道性習昏淺未堪說大也思惟悔恨者悔昔之教未深恨今之機退大也自念老朽等者憂其無以續佛壽命也。

世尊爾時窮子傭賃展轉遇到父舍住立門側。

為人之用曰傭任力取利曰賃城譬乍入舍譬深入謂資藉權乘積漸深造也然傭賃而作徒取小利功非己有譬資藉權教終無實證也到舍而住立門側譬雖值佛道不能正入猶依偏空而止為樂小故。

遙見其父踞師子床寶几承足諸婆羅門剎利居士皆恭敬圍繞以珎珠瓔珞價直千萬莊嚴其身吏民僮僕手執白拂侍立左右覆以寶帳垂諸華幡香水洒地散眾名華羅列寶物出內取與有如是等種種嚴飾威德特尊窮子見父有大力勢即懷恐怖悔來至此竊作是念此或是王或是王等非我傭力得物之處不如徃至貧里肆力有地衣食易得若久住此或見逼迫強使我作作是念已疾走而去。

譬二乘初聞佛果萬德種智之事而迷小怖大也遙見其父譬未能親證踞師子床者表無畏之德也寶几承足者尊萬行之本也萬行本真而能涉俗故剎利居士皆悉圍繞二乘不能涉俗矣因萬行以成萬德故以珎珠瓔珞莊嚴其身二乘無此莊嚴矣吏所以治民所以役僮任輕僕任重譬一乘法中所治所役輕重纖悉之法無不僃者所謂治世語言資生業等皆順正法但以不染不偏為尚故執白拂侍左右盖拂能去塵白言不染左右表拂去空假之塵而歸中道也寶帳譬慈悲廣被故言覆華幡譬眾善下化故言垂水譬智華譬因香水洒地者以妙智淨眾生心地也散眾名華者以妙因嚴眾生心地也羅列寶物所以示其玩好出內取與所以隨其欲樂譬成就大根而誘進小乘也上皆萬德種智之事自窮子見父已下即迷小怖大之事王謂國王王等謂王之族譬法報二身也貧居里巷譬二乘小道肆力有地譬進修有方非得物處譬大法難證衣食易得譬小果易求或見逼迫譬慮佛道長遠久受勤苦內音納或出或納也。

時富長者於師子座見子便識心大歡喜即作是念我財物庫藏今有所付我常思念此子無由見之而忽自來甚適我願我雖年朽猶故貪惜即遣傍人急追將還。

見子便識譬昔緣已熟財物有付譬法有所授我雖年朽猶故貪惜譬曠劫所修不妄與也遣人急追譬令菩薩為說頓法即華嚴五位法門皆菩薩所說。

爾時使者疾走徃捉窮子驚愕稱怨大喚我不相犯何為見捉使者執之逾急強牽將還于時窮子自念無罪而被囚執此必定死轉更惶怖悶絕躃地。

父命追子實欲親之而子驚悶絕乃自棄也譬二乘初聞華嚴怯其頓說盖頓教以煩惱即菩提而二乘以煩惱為冤賊故稱怨也頓以生死即涅槃而二乘以生死為苦縛故大喚不犯而被捉譬不求而強化急執而強牽譬不從而強率也菩薩示生三界而二乘以三界為牢獄故云無罪被囚菩薩出入塵勞而二乘恐喪定果故云此必定死由是如聾若啞悶然不觧故曰轉更惶怖悶絕躃地。

父遙見之而語使言不須此人勿強將來以冷水灑面令得醒窹莫復與語。

見其驚急悶絕令姑息之譬捨頓開權也冷水能蘇悶絕譬權教能治煩惱。

所以者何父知其子志意下劣自知豪貴為子所難審知是子而以方便不語他人云是我子使者語之我今放汝隨意所趣窮子歡喜得未曾有從地而起徃至貧里以求衣食譬知其志劣難堪大乘故權息之也不云我子未即顯實也使者放之譬捨頓也隨意所趣譬開權也從地而起即從迷而覺也徃至貧里以求衣食即依二乘貧所樂法為入道資粮也。

爾時長者將欲誘引其子而設方便密遣二人形色憔悴無威德者汝可詣彼徐語窮子此有作處倍與汝直窮子若許將來使作若言欲何所作便可語之雇汝除糞我等二人亦共汝作時二使人即求窮子既已得之具陳上事。

先敘設權也密遣二人者使祕菩薩行者示二乘法也形色憔悴即所謂隱其自在之力倍與汝直譬因樂小而示近果也雇汝除糞即所謂以貧所樂法度之除糞譬斷煩惱煩惱惑業糞穢心地二乘作諸觀以除之菩薩煩惱涅槃不相留礙而云亦共汝作者以同事攝也具陳上事譬順佛揚化。

爾時窮子先取其價尋與除糞其父見子愍而怪之又以他日於窓牖中遙見子身羸瘦憔悴糞土塵坌污穢不淨即脫瓔珞細軟上服嚴飾之具更著麄弊垢膩之衣塵土坌身右手執持除糞之器狀有所畏語諸作人汝等勤作勿得懈息以方便故得近其子。

先取其價譬樂小慕果然後修因所以四諦法中先果後因也其父愍恠怪其樂小棄大也又以他日於窓牖中等譬又多設方便循其小見潛施密化使令慕大也瘦悴塵坌譬二乘伏斷煩惱不得其要飜為煩惱所擾也左逆右順右手執噐譬順方便道而誘之。

後復告言咄男子汝常此作勿復餘去當加汝價諸有所須盆器米麵塩醋之属莫自疑難亦有老弊使人須者相給好自安意我如汝父勿復憂慮。

方便叱省而親厚之使安而無怯也當加汝價譬自預流而進四果盆噐譬助道等法米麵譬資粮等法塩醋所以和味使於諸法均調適中也老弊使人譬二乘已陳之法如所謂已陳芻狗也。

所以者何我年老大而汝少壯汝常作時無有欺怠瞋恨怨言都不見汝有此諸惡如餘作人自今已後如所生子即時長者更與作字名之為兒。

貶已衰老褒子心力譬斥大褒小權進其功言自今如子等者益親厚而進之也兒憐愛之稱更與作字譬改預流而進後果上皆譬設權。

爾時窮子雖欣此遇猶故自謂客作賤人由是之故於二十年中常令除糞。

正譬滯權也謂雖欣佛化而志尚卑劣故且令於二乘法中斷除十使煩惱之糞也。

過是已後心相體信入出無難然其所止猶在本處。

窮子過二十年久漸親父而猶住門側譬依二乘教斷結之後聞方等教揚大而不謗折小而不疑是謂心相體信也進可語大退不滯小是謂入出無難也猶在本處譬未能頓入。

世尊尒時長者有疾自知將死不久語窮子言我今多有金銀珎寶倉庫盈溢其中多少所應取與汝悉知之我心如是當體此意。

譬為說般若漸引入實也長者有疾譬方等之後名相未遣人多法執之病佛亦病之將死而語寶藏譬化緣將畢故說般若為法華先導如方語之寶藏未即付也般若教中六度萬行具僃故譬倉庫盈溢然未為圓教故其中寶物又有多少或取以自利或與以利他聖人之用心如是宜當體法此令轉教菩薩之譬也大般若告須菩提云汝當為菩薩說般若下文云我等又因如來智慧為諸菩薩開演即轉教事。

所以者何今我與汝便為不異宜加用心無令漏失。

和同父子之情使無疑間而欣領寶藏也我汝不異等譬般若之理一切皆如無二無別是入圓頓之門故宜加用心。

爾時窮子即受教勑領知眾物金銀珎寶及諸庫藏而無希取一飡之意然其所止故在本處下劣之心亦未能捨。

既領寶藏而略不希取譬受勑以大乘轉教而自於此無有志願也下劣之心亦未能捨譬但念空無相無作而已上捴喻昔失復經少時父知子意漸已通泰成就大志自鄙先心臨欲終時而命其子并會親族國王大臣剎利居士皆悉已集即自宣言諸君當知此是我子我之所生於某城中捨吾逃走跉傳辛苦五十餘年其本字某我名某甲昔在本城懷憂推覔忽於此間遇會得之此實我子我實其父今我所有一切財物皆是子有先所出內是子所知。

子志既大父乃聚族始定父子全付家業也復經少時等譬般若之後大機已熟可一變而至道也自鄙先心譬捨小趣大臨欲終時命子會族如化城云如來自知涅槃時到便集菩薩聲聞為說是經則聲聞為子菩薩為族也聚族宣言此是我子即於天人眾中說我昔曾化故生我法中之譬也於某城中捨吾等者自昔之後汝今悉忘之譬也盖彼時根性未定後還退墯流浪五道故曰跉傳辛苦五十餘年其本字某等者指本名字以證父子之的也其本字某即化城云爾時所化之眾汝等比丘聲聞弟子是也我名某甲即第十六我釋迦是也本城推覔此間遇會譬昔依本性闡化至此頓門乃適然契會也此實我子等結上的證全付家業譬授記作佛紹法王位也我有財物皆是子有者此一大事人人本具不從外得也先所出納是子所知者即平常運用見聞之法非今別有也自我求之本始之覺真父子德性之用真寶藏生而固有誰獨且無柰何自失於背馳自迷於外物故佛慈憂慮急使追復儻能心相體信斯可遇會得之曾無難者彼且驚愕而失己稱怨以疑佛設非真慈多方善誘終則跉傳窮困於四生五道可為長嘆矣。

世尊是時窮子聞父此言即大歡喜得未曾有而作是念我本無心有所希求今此寶藏自然而至。

結喻今得也。

世尊大富長者則是如來我等皆似佛子如來常說我等為子。

須菩提真佛子為合譬故言似。

世尊我等以三苦故於生死中受諸熱惱迷惑無知樂著小法。

三苦者一苦苦若根若境乖違逼迫生老病死諸現苦相二壞苦因樂變異生諸憂惱所謂樂未畢哀又繼之即愛別離求不得之類三行苦即念念遷謝之相五趣蘊苦皆行苦攝。

今日世尊令我等思惟蠲除諸法戲論之糞我等於中勤加精進得至涅槃一日之價既得此已心大歡喜自以為足便自謂言於佛法中勤精進故所得弘多然世尊先知我等心著弊欲樂於小法便見縱捨不為分別汝等當有如來知見寶藏之分。

敘滯權也云今日者對多生言謂多生樂小而今猶濡滯也於一切法妄起惑染顛倒分別種種戲論糞污心地名戲論糞一日之價譬小果之利所獲不多。

世尊以方便力說如來智慧我等從佛得涅槃一日之價以為大得於此大乘無有志求說如來智慧即般若教。

我等又因如來智慧為諸菩薩開示演說而自於此無有志願所以者何佛知我等心樂小法以方便力隨我等說而我等不知真是佛子。

此以般若轉教菩薩而自不希求也。

今我等方知世尊於佛智慧無所恡惜所以者何我等昔來真是佛子而但樂小法若我等有樂大之心佛則為我說大乘法。

今得法華始知般若之時已欲全付但以樂小自迷若我樂大則全付久矣。

於此經中唯說一乘而昔於菩薩前毀呰聲聞樂小法者然佛實以大乘教化。

觀今說一視昔彈偏足知佛心本以大化。

是故我等說本無心有所希求今法王大寶自然而至如佛子所應得者皆已得之。

結慶今得也佛子所應得者一乘修證之法也。

爾時摩訶迦葉欲重宣此義而說偈言。

我等今日　聞佛音教　歡喜踊躍

得未曾有　佛說聲聞　當得作佛

無上寶聚　不求自得　譬如童子

幼稚無識　捨父逃逝　遠到他土

周流諸國　五十餘年　其父憂念

四方推求

譬困五道歷四生。

求之既疲　頓止一城　造立舍宅

五欲自娛　其家巨富　多諸金銀

[王*車]璩瑪瑙　真珠琉璃　象馬牛羊

輦轝車乘　田業僮僕　人民眾多

出入息利　乃遍他國　商估賈人

無處不有　千萬億眾　圍繞恭敬

常為王者　之所愛念　群臣豪族

皆共宗重　以諸緣故　徃來者眾

豪富如是　有大力勢　而年朽邁

益憂念子　夙夜惟念　死時將至

癡子捨我　五十餘年　庫藏諸物

當如之何

頌救迷事也一城譬覺塲舍宅譬慈悲五欲譬法樂家富眾寶等譬道塲所得法具無量功德益憂念子等譬化緣將畢法藏未傳憂其無續佛壽命也。

爾時窮子　求索衣食　從邑至邑

從國至國　或有所得　或無所得

飢餓羸瘦　體生瘡癬　漸次經歷

到父住城　傭賃展轉　遂至父舍

從邑至國譬緣循諸教漸入正道也法力未強故或得不得法喜未充故飢餓羸瘦體生瘡癬者未能善入佛慧而反傷本自無瘡之身也傭賃展轉遂至父舍譬資藉權教積漸深入。

爾時長者　於其門內　施大寶帳

處獅子座　眷属圍繞　諸人侍衛

或有計筭　金銀寶物　出內財產

注記券䟽。

於門內施設諸事欲引令入也券以出納財物䟽以䟽明事件注而記之譬為大根度量功德䟽明行位而與受記誘進小乘也。

窮子見父　豪貴尊嚴　謂是國王

若國王等　驚怖自恠　何故至此

怖法報事非己智分。

覆自念言　我若久住　或見逼迫

強驅使作　思惟是已　馳走而去

借問貧里　欲徃傭作

懼長遠道思取小果。

長者是時　在師子座　遙見其子

默而識之　即勑使者　追捉將來

窮子驚喚　迷悶躃地　是人執我

必當見殺　何用衣食　使我至此

譬怯華嚴頓說也怖煩惱冤故驚畏生死縛故喚悶然不觧故云躃地恐喪道果故疑見殺。

長者知子　愚癡狹劣　不信我言

不信是父　即以方便　更遣餘人

眇目矬陋　無威德者　汝可語之

云當相雇　除諸糞穢　倍與汝價

譬捨頓開權也眇少一目譬二乘偏見也矬短醜陋皆隱勝現劣事。

窮子聞之　歡喜隨來　為除糞穢

淨諸房舍

譬樂小滯權也房譬六入舍譬五陰。

長者於牗　常見其子　念子愚劣

樂為鄙事　於是長者　著弊垢衣

執除糞噐　徃到子所　方便附近

語令勤作

循其小見隱勝現劣多方誘進。

既益汝價　并塗足油　飲食充足

薦席厚暖　如是苦言　汝當勤作

又以軟語　若如我子

益親厚而誘之也既益汝價譬增進四果塗足油傭人用之使足不龜譬護戒足助道之法薦席譬小乘諸定姑息之法若一乘大定之法則譬繒纊絪褥非薦席比矣。

長者有智　漸令入出　經二十年

執作家事　示其金銀　真珠頗梨

諸物出入　皆使令知　猶處門外

止宿草菴　自念貧事　我無此物

心雖漸大猶滯權也漸令入出喻入大出小經二十年喻歷二乘法示其金銀喻說般若也父於門內施寶帳而引之子處門外止草菴而不入喻大小乘人相戾如此是以性相相忌禪律相非古今不息何當一定父子全保家業而兩忘同異者耶上總頌昔失。

父知子心　漸以曠大　欲與財物

即聚親族　國王大臣　剎利居士

於此大眾　說是我子　捨我他行

經五十嵗　自見子來　已二十年

昔於某城　而失是子　周行求索

遂來至此　凡我所有　舍宅人民

悉已付之　恣其所用　子念昔貧

志意下劣　今於父所　大獲珎寶

并及舍宅　一切財物　甚大歡喜

得未曾有

歷頌昔失以慶今得。

佛亦如是　知我樂小　未曾說言

汝等作佛　而說我等　得諸無漏

成就小乘　聲聞弟子

佛亦如是者如長者知子愚劣未認為子也而說我等等者且進以小果使成就也。

佛勑我等　說最上道　修習此者

當得成佛　我承佛教　為大菩薩

以諸因緣　種種譬喻　若干言詞

說無上道　諸佛子等　從我聞法

日夜思惟　精勤修習　是時諸佛

即受其記　汝於來世　當得作佛

一切諸佛　祕藏之法　但為菩薩

演其實事　而不為我　說斯真要

如彼窮子　得近其父　雖知諸物

心不希取　我等雖說　佛法寶藏

自無志願　亦復如是

佛勑我等至說無上道頌為說般若令轉教也諸佛子等至當得作佛謂轉教之眾各獲大利也一切諸佛至說斯真要慨雖聞般若自不希求如彼窮子云云皆為滯權故迷實也此後飜牒前文廣敘滯權之意。

我等內滅　自謂為足　唯了此事

更無餘事　我等若聞　淨佛國土

教化眾生　都無欣樂　所以者何

一切諸法　皆悉空寂　無生無滅

無大無小　無漏無為　如是思惟

不生喜樂

此牒品初自謂已得涅槃不復求進菩提於菩薩法心不喜樂等文謂滯權之故獨以內滅煩惱取小果為足而以淨佛土化眾生之事為外所以者何等牒但念空無相無作之文以釋都無欣樂之意。

我等長夜　於佛智慧　無貪無著

無復志願　而自於法　謂是究竟

此牒聞般若無有志求。

我等長夜　修習空法　得脫三界

苦惱之患　住最後身　有餘涅槃

佛所教化　得道不虛　則為已得

報佛之恩

此牒勤加精進得至涅槃一日之價自以為足之意凡以迷滯冥然莫曉故屢稱長夜以出三界證小果為已得道為已報佛皆迷滯也。

我等雖為　諸佛子等　說菩薩法

以求佛道　而於是法　永無願樂

導師見捨　觀我心故　初不勸進

說有實利　如富長者　知子志劣

以方便力　柔伏其心　然後乃付

一切財物　佛亦如是　現希有事

知樂小者　以方便力　調伏其心

乃教大智

此牒轉教菩薩自無志願而佛亦縱捨之意明佛之縱捨盖欲調伏竢其廻心乃教大智如富長者云云乃雙牒法喻捴結滯權也所以重重翻牒者二乘曠劫為樂小之心誤甚今既造大乃知深悔故歷陳昔失而反覆言之以攄所懷如人憤劇必厲聲疾詬而後快然則文似繁重實有深意也。

我等今日　得未曾有　非先所望

而今自得　如彼窮子　得無量寶

世尊我今　得道得果　於無漏法

得清淨眼　我等長夜　持佛淨戒

始於今日　得其果報　法王法中

久修梵行　今得無漏　無上大果

我等今者　真是聲聞　以佛道聲

令一切聞　我等今者　真阿羅漢

於諸世間　天人魔梵　普於其中

應受供養

慶今始得真實道果知昔所得皆非真也所謂得道得果者於無漏法得清淨眼是也無漏法者諸法實相上妙法也清淨眼者諸佛知見正法眼也昔持淨戒雖得果報非真道果特冥行爾故曰長夜持戒始於今日得其果報昔修梵行雖得小果非真無漏特權息爾故曰久修梵行今得無漏無上大果夫然後乃可振揚道聲為真聲聞乃可普受應供為真羅漢斯皆調伏誘進之大恩也故下頌大恩而念報。

世尊大恩　以希有事　憐愍教化

利益我等　無量億劫　誰能報者

手足供給　頭頂禮敬　一切供養

皆不能報　若以頂戴　兩肩荷負

於恒沙劫　[書-曰+皿]心恭敬　又以羙饍

無量寶衣　及諸臥具　種種湯藥

牛頭栴檀　及諸珎寶　以起塔廟

寶衣布地　如斯等事　以用供養

於恒沙劫　亦不能報

以希有事方便憐教是謂大恩前修空法證小果自謂已得報佛之恩既不足報此又欲窮手足肩頂之內財極羙饍衣寶之外財思以長劫供養亦不能報何以故內外諸財皆有為法不與大恩相應故。

諸佛希有　無量無邊　不可思議

大神通力　無漏無為　諸法之王

能為下劣　忍于斯事　取相凡夫

隨宜而說

諸佛希有至諸法之王讚盛德之至也能為下劣至隨宜而說感慈悲之深也以盛德之至而曲為劣軰忍斯本事以徇取相凡夫隨宜而說所謂隱無量自在之力乃以貧所樂法度脫眾生是希有重德慈悲大恩誠不可報也。

諸佛於法　得最自在　知諸眾生

種種欲樂　及其志力　隨所堪任

以無量喻　而為說法　隨諸眾生

宿世善根　又知成熟　未成熟者

種種籌量　分別知已　於一乘道

隨宜說三

諸佛於法得最自在讚方便之德也知諸眾生至而為說法讚方便之力也隨諸眾生至隨宜說三感方便之恩也世尊大恩凡本於慈悲方便二行故上陳諸事既不能報終則深感之而已。

妙法蓮華經要解卷第六

妙法蓮華經要解卷第七　　　　　曠八

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

藥草喻品第五

此品為中根述成領悟之意也大迦葉等前雖領隨宜之權會歸之實而未明一音密闡真知冥化之功如彼大雲雨於一切草木叢林隨分受潤故佛以此喻重與述成以顯聖人平等之慈若天地之無私由萬物之自私也故名藥草喻品三乘根性譬諸草木覺皇道化等如一雨雨雖一味而種有差別故根莖大小之不同法雖一相而機有利鈍故道果證趣之各異此慈無不等而萬物自私也草能治病名藥草以喻人天善種三乘智因能遠害滅惡者若四趣惡種生死業因則徒為蕪穢非藥草矣此譬三乘文兼樹木獨以藥草名品者為中根述成取當機立名耳偈云聲聞緣覺聞法得果是名藥草各得增長是也若諸菩薩是名大樹非當機矣。

爾時世尊告摩訶迦葉及諸大弟子善哉善哉迦葉善說如來真實功德誠如所言。

迦葉領悟喻說即設大富長者之喻歎佛隱勝現劣誘諸庸鄙使得大法利又於偈末感嘆慈悲方便之大恩是善說如來真實功德。

如來復有無量無邊阿僧祇功德汝等若於無量億劫說不能[書-曰+皿]。

此明一音密闡真知冥化平等之慈尤為無量功德雖迦葉善說而言未及此故復示之也。

迦葉當知如來是諸法之王若有所說皆不虛也於一切法以智方便而演說之其所說法皆悉到於一切智地。

方便為權智地為實於一切法以方便說而皆到智地所謂密闡也到一切智地者契實相智境也。

如來觀知一切諸法之所歸趣亦知一切眾生深心所行通達無礙又於諸法究[書-曰+皿]明了示諸眾生一切智慧。

諸法歸趣即一乘實相眾心所行即三乘性欲佛說一切法為度一切心不知法之歸趣難以度心不知心之所行難以說法今於二者通達無礙可謂真知冥化矣而又究明諸法以開示眾生一切智慧欲令悟入皆所謂無邊僧祇功德也。

迦葉譬如三千大千世界山川谿谷土地所生卉木叢林及諸藥草種類若干名色各異。

大千同為一地而有山川谿谷之高下譬一真境而有三界諸趣之別也卉木同生一地而有種類名色之各異譬一法性而有三乘大小之辯也眾草為卉草之緫名也卉有叢木有林。

密雲彌布遍覆三千大千世界一時等㴻其澤普洽。

雲喻慈意澤喻法雨言密雲者雲不密則不能等㴻慈不密則不能廣利一雲所雨大千普洽譬一音密闡大小均被也。

卉木叢林及諸藥草小根小莖小枝小葉中根中莖中枝中葉大根大莖大枝大葉諸樹大小隨上中下各有所受一雲所雨稱其種性而得生長華菓敷實。

喻真知冥化物物自遂也根莖大小總辯草木以明根機有異諸樹大小總結草木以明一雨是同夫以一雲一雨而滋眾物稱其大小種性曾無夭閼使為花者敷為果者實各各自遂則佛之真知冥化若此而已木質曰幹草質曰莖皆依根而立根譬種性莖譬發心枝葉譬所熏教理花果譬所修行果謂三乘種性發心熏習之不同同是一音教澤之被而各有所成也。

雖一地所生一雨所潤而諸草木各有差別草木皆植類樹之一地同潤之一雨同而有大小之殊者根自異也群生亦類也所賦一性所化一道而有三乘之殊者亦機自異耳。

迦葉當知如來亦復如是出現於世如大雲起以大音聲普遍世界天人阿修羅如彼大雲遍覆三千大千國土。

明佛出興廣覆群有雲起無心喻無緣慈也大音聲即廣長舌相之音也天人修羅為三善道不言三惡道為障重非機也。

於大眾中而唱是言我是如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊未度者令度未觧者令觧未安者令安未涅槃者令得涅槃。

此敘佛初坐道塲唱顯化跡宣度生事使知聖人出興之意也超證菩提曰度了達萬法曰觧離眾結縛曰安究竟永寂曰涅槃。

今世後世如實知之我是一切知者一切見者知道者開道者說道者汝等天人阿修羅眾皆應到此為聽法故。

此示正知見欲廣開悟也今世後世如實知者以實相智了三世事如華嚴一念普觀無去來住也一切知一切見者以佛知見徹了諸法也知道者言已先知先覺也開道者能以是道開覺後人也說道者能以是道方便演說也如是唱者為警群機故召天人使令聽受。

爾時無數千萬億種眾生來至佛所而聽法因召而集也。

如來于時觀是眾生諸根利鈍精進懈怠隨其所堪而為說法種種無量皆令歡喜快得善利。

所來之眾根性不同佛各隨其所堪而化之以堪人天者為說十善堪二乘者為說諦緣堪大乘者為說六度以至定不定性人非人類各隨所堪而為說法雖根有無量而皆令利喜是謂冥化。

是諸眾生聞是法已現世安隱後生善處以道受樂亦得聞法既聞法已離諸障礙於諸法中任力所能漸得入道如彼大雲雨於一切卉木叢林及諸藥草如其種性具足蒙潤各得生長。

明作成之利也聞法安隱者眾生汩於塵勞二乘縛於空寂聞是法者足以滌塵勞觧縛著釋然物外優遊一生此現世安隱也後生善處即聞法之報以道受樂即修道之果言以道者各隨其道受樂不同也修十善則受人天樂修諦緣即受二乘樂修六度則受菩薩樂各以其道也離諸障礙者惡道離業障而之人天人天離事障而入二乘二乘離理障而入菩薩各遂其才也故曰於諸法中任力所能漸得入道如彼大雲雨於一切。

如來說法一相一味所謂觧脫相離相滅相究竟至於一切種智其有眾生聞如來法若持讀誦如說修行所得功德不自覺知。

䟽闡化之功也謂如來說法方便雖多實則一相一味如一雲一雨而已觧脫離相者指一相一味之體也觧脫相則不縛諸法離相則不合諸塵滅相則生死永[書-曰+皿]而究竟皆至一切種智無上道也眾生聞持而所獲功利不自覺知者一音密闡真化冥運若天地之產百嘉雨露之滋眾卉自生自遂孰足以知之。

所以者何唯有如來知此眾生種相體性念何事思何事修何事云何念云何思云何修以何法念以何法思以何法修以何法得何法眾生住於種種之地唯有如來如實見之明了無礙如彼卉木叢林諸藥草等而不自知上中下性。

此明觀根逗教不怫其性故物得自遂也三乘種類性欲不同故念思修得亦各不同唯如來能知能化而彼不自知也念何事等謂或念人天事乃至聲聞菩薩事也云何念等謂或正或邪有為無為也以何法念等謂或以大小頓漸或以定慧覺觀也以何法得謂或以四諦得聲聞法乃至或以六度得菩薩法也如是念思所住各各不同是謂住於種種之地如來皆能如實見之如此委曲言者明如來知根之詳也。

如來知是一相一味之法所謂解脫相離相滅相究竟涅槃常寂滅相終歸於空佛知是已觀眾生心欲而將護之是故不即為說一切種智汝等迦葉甚為希有能知如來隨宜說法能信能受所以者何諸佛世尊隨宜說法難觧難知。

牒前一相一味等文以明隨宜說法難觧難知而歎迦葉能信受也一相一味等即一切種智所證之法如來雖知而觀眾生性欲不同且將之護之不即明說故甚難知而迦葉能信能受是為希有此牒前文而前言究竟至於一切種智此言究竟涅槃常寂滅相者前依正智言此依實相言其揆一也終歸於空者自觧脫離滅究竟至於常寂滅相則識心緣影一切蕩[書-曰+皿]而歸乎實相妙空非斷空也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

破有法王　出現世間　隨眾生欲

種種說法

此述成迦葉前讚諸佛於法得最自在知諸眾生種種欲樂隨為說法之意也眾生失真沉妄而滯於無明生死諸有封蔀大覺出興為說真法以破妄有以除障滯故號破有法王。

如來尊重　智慧深遠　久默斯要

不務速說　有智若聞　則能信觧

無智疑悔　則為永失　是故迦葉

隨力為說　以種種緣　令得正見

頌密闡冥化平等之慈也久嘿不說者所以待機也盖有智則信無智則疑而永失大利故用以漸導之而隨力為說令得正見此為密闡等慈而迦葉言所未及。

迦葉當知　譬如大雲　起於世間

遍覆一切

譬佛出興也。

慧雲含潤　電光晃耀　雷聲遠震

令眾恱豫　日光掩蔽　地上清涼

靉靆垂布　如可承攬　其雨普等

四方俱下　流㴻無量　率土充洽

大雲將雨則電曜雷震譬如來出興放光說法慧雲含潤日光掩蔽者所謂慈意妙大雲滅除煩惱熖也雲陰靉然下靆與地親邇可以承攬譬慈意逮下俯同萬物也其雨普等譬法利均一四方俱下譬不擇四生率土充洽譬教被大千也。

山川險谷　幽邃所生　卉木藥草

大小諸樹　百穀苗稼　甘蔗蒲萄

雨之所潤　無不豐足　乾地普洽

藥木並茂

譬群機不同而不失其應也前止言草木此加百穀等者草木譬三乘種性特為入道之機未顯在䣑故加百穀等以譬有生纖悉皆蒙潤澤也乾地譬未霑法水者悉皆利潤故云普洽藥木者藥草樹木也。

其雲所出　一味之水　草木叢林

隨分受潤　一切諸樹　上中下等

稱其大小　各得生長　根莖枝葉

華果光色　一雨所及　皆得鮮澤

如其體相　性分大小　所潤是一

而各滋茂　佛亦如是　出現於世

譬如大雲　普覆一切　既出于世

為諸眾生　分別演說　諸法之實

雖方便多門而不離實相。

大聖世尊　於諸天人　一切眾中

而宣是言　我為如來　兩足之尊

出于世間　猶如大雲　充潤一切

枯槁眾生　皆令離苦　得安隱樂

世間之樂　及涅槃樂

頌唱顯化迹宣度生事也皆令離苦已下頌未度令度等由其得度以至於涅槃故離苦安隱而世出世樂無不得也。

諸天人眾　一心善聽　皆應到此

覲無上尊　我為世尊　無能及者

安隱眾生　故現於世　為大眾說

甘露淨法

頌召集人天聽法也。

其法一味　觧脫涅槃　以一妙音

演暢斯義　常為大乘　而作因緣

頌一相一味等文常為大乘作緣者所謂究竟至於一切種智。

我觀一切　普皆平等　無有彼此

愛憎之心　我無貪着　亦無限礙

恒為一切　平等說法　如為一人

眾多亦然　常演說法　曾無他事

去來坐立　終不疲猒　充足世間

如雨普潤　貴賤上下　持戒毀戒

威儀具足　及不具足　正見邪見

利根鈍根　等雨法雨　而無懈倦

此皆真知冥化平等之大慈也。

一切眾生　聞我法者　隨力所受

住於諸地

諸地如下明始於人天終於十地。

或處人天　轉輪聖王　釋梵諸王

是小藥草

人天乘也輪王王四天下帝釋王忉利天梵王王初禪天。

知無漏法　能得涅槃　起六神通

及得三明　獨處山林　常行禪定

得緣覺證　是中藥草

聲聞乘也得無漏小果起六通三明乃聲聞緣覺之同行但於中利根則得緣覺證。

求世尊處　我當作佛　行精進定

是上藥草

藏教菩薩也此依權乘修菩薩行雖求佛果勤行精進而未離小乘故為上草。

又諸佛子　專心佛道　常行慈悲

自知作佛　决定無疑　是名小樹

通教菩薩也此依方等教修菩薩行為大乘初位以根雖大而蔭未廣故為小樹。

安住神通　轉不退輪　度無量億

百千眾生　如是菩薩　名為大樹

圓教菩薩也此依一乘修菩薩行逈出三乘安住神通轉不退輪度億千眾則其蔭廣矣。

佛平等說　如一味雨　隨眾生性

所受不同　如彼草木　所稟各異

結上作成不同明佛至化冥同造物。

佛以此喻　方便開示　種種言詞

演說一法　於佛智慧　如海一滴

指上喻說雖廣然於佛真智海中方明一滴之相耳此結顯如來阿僧祇功德說不能[書-曰+皿]之意。

我雨法雨　充滿世間　一味之法

隨力修行　如彼叢林　藥草諸樹

隨其大小　漸增茂好

此明增進之利下明增進之機。

諸佛之法　常以一味　令諸世間

普得具足　漸次修行　皆得道果

此總標下別明。

聲聞緣覺　處於山林　住最後身

聞法得果　是名藥草　各得增長

此依二乘之法增進者最後身者將證辟支佛果不復人間受生也。

若諸菩薩　智慧堅固　了達三界

求最上乘　是名小樹　而得增長

此依方等之法增進者。

復有住禪　得神通力　聞諸法空

心大歡喜　放無數光　度諸眾生

是名大樹　而得生長

此依大乘之法增進者。

如是迦葉　佛所說法　譬如大雲

以一味雨　潤於人華　各得成實

總結增進隨機不同也人華謂善根秀發者因佛冥化各得成實。

迦葉當知　以諸因緣　種種譬喻

開示佛道　是我方便　諸佛亦然

密闡冥化佛佛道同。

今為汝等　說最實事　諸聲聞眾

皆非滅度　汝等所行　是菩薩道

漸漸修學　悉當成佛

總結前說立實廢權而開後與記之文說最實事即立實也皆非滅度即廢權也修行是道悉當成佛即開後與記文也。

妙法蓮華經授記品第六

大迦葉等領悟喻說得佛正道當踐佛位故與說來果名授記品法華一會乃群機貞實所作已辦之時故正宗說示了無多事直則會三乘於一致開四見使悟入而一一授記印其成佛以示出興功成本願滿足之意耳然昔淨名甞恠彌勒授一生記以正位中本無授記及得菩提而法華已入正位何滯迹耶抑有己故有記入正位者尚有己乎盖正位中雖無授記亦不廢於授記若華嚴性海豈非正位而十住之初妙覺之終屢聞記莂如所謂清淨心所謂殊勝境界者曷甞無哉淨名曰說法不有亦不無以因緣故諸法生無我無造無受者善惡之業亦不亡正證之人固無己也然善惡之業豈有己之可記豈無己之可忘哉若世之貧富貴賤修短苦樂昔作而今受前召而後應懸踈網而不漏淪浩劫而莫遺者其誰與記耶今所謂記者特以助明不亡之理而引發行人耳。

爾時世尊說是偈已告諸大眾唱如是言我此弟子摩訶迦葉於未來世當得奉覲三百萬億諸佛世尊供養恭敬尊重讚歎廣宣諸佛無量大法於最後身得成為佛名曰光明如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊國名光德劫名大莊嚴。

諸授記文皆二十號之前為因記後為果記諸弟子覲佛多寡之不同各隨其願緣也事佛功用之不同各隨其才力也成佛果號之不同各隨其因行也大迦葉因地事日月燈佛至佛滅後然燈續明以紫(光金)塗佛形像又於法華妙性開明故號光明至於國名光德劫名莊嚴皆類其因行也。

佛壽十二小劫正法住世二十小劫像法亦住二十小劫。

淨法界身本無出沒然於未來世而出住十二劫而沒者隨大悲願力而示現耳正像之法各二十劫而後滅者隨眾生機感而隆替耳佛身法性固無加損於其間。

國界嚴飾無諸穢惡瓦礫荊棘便利不淨其土平正無有高下坑坎堆阜琉璃為地寶樹行列黃金為繩以界道側散諸寶華周遍清淨。

依報所感皆由心地瓦礫荊棘雜心感也便利不淨染心感也坑坎堆阜謟心感也諸佛無雜染謟心故國界嚴飾無諸穢惡唯修清淨妙行故其土平正百寶周遍淨名曰隨其心淨則佛土淨隨其心淨則一切功德淨此其證矣。

其國菩薩無量千億諸聲聞眾亦復無數無有魔事雖有魔及魔民皆護佛法。

問釋尊成佛尚煩戡剪飲光何為獨無魔事曰釋尊示化五濁正與眾魔共作勞佀若無魔事不名惡世飲光成佛當善國土故雖有魔皆護佛法。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

告諸比丘　我以佛眼　見是迦葉

於未來世　過無數劫　當得作佛

而於來世　供養奉覲　三百萬億

諸佛世尊　為佛智慧　淨修梵行

供養最上　二足尊已　修習一切

無上之慧　於最後身　得成為佛

其土清淨　琉璃為地　多諸寶樹

行列道側　金繩界道　見者歡喜

常出好香　散眾名華　種種奇妙

以為莊嚴　其地平正　無有丘坑

諸菩薩眾　不可稱計　其心調柔

逮大神通　奉持諸佛　大乘經典

諸聲聞眾　無漏後身　法王之子

亦不可計　乃以天眼　不能數知

其佛當壽　十二小劫　正法住世

二十小劫　像法亦住　二十小劫

光明世尊　其事如是

頌應長行可明其心調柔言慈悲之至也逮大神通言應化不測也逮及也大神通者不為而應不慮而遍異於小聖也無漏後身即聲聞果體法王之子即大心聲聞也。

爾時大目犍連須菩提摩訶迦栴延等皆悉悚慄一心合掌瞻仰尊顏目不蹔捨即共同聲而說偈言。

法說云千二百羅漢悉亦當作佛則與記已竟於此特授迦葉上首則三聖之記不言可諭而目連等心不自安如逢王饍未敢便食是以悚慄而請也。

大雄猛世尊　諸釋之法王　哀愍我等故

而賜佛音聲　若知我深心　見為授記者

如以甘露洒　除熱得清涼

初四句讚謝法喻之賜其次請記求益也。

如從飢國來　忽遇大王饍　心猶懷疑懼

未敢即便食　若復得王教　然後乃敢食

此設譬下自釋。

我等亦如是　每惟小乘過　不知當云何

得佛無上慧　雖聞佛音聲　言我等作佛

心尚懷憂懼　如未敢便食　若蒙佛授記

爾乃快安樂

每惟小乘過所謂如從飢國來也言我等作佛所謂忽遇大王饍也。

大雄猛世尊　常欲安世間　願賜我等記

如飢須教食

結請也。

爾時世尊知諸大弟子心之所念告諸比丘是須菩提於當來世奉覲三百萬億那由他佛供養恭敬尊重讚歎常修梵行具菩薩道於最後身得成為佛號曰名相如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊劫名有寶國名寶生。

色心初破萬法皆空理事還源一切真實須菩提昔有觧空無名無相色心初破也今證實果反號名相理事還源也又其生時家物忽空今劫名有寶國名寶生亦其義也那由他即姟數。

其土平正頗梨為地寶樹莊嚴無諸丘坑沙礫荊棘便利之穢寶華覆地周遍清淨其土人民皆處寶臺珎妙樓閣聲聞弟子無量無邊筭數譬喻所不能知諸菩薩眾無數千萬億那由他佛壽十二小劫正法住世二十小劫像亦住二十小劫其佛常處虛空為眾說法度脫無量菩薩及聲聞眾。

所舉十號明正報劫國莊嚴明依報華樹臺閣皆悉寶成應劫國之名也其佛常處虛空說法者示因空悟觧使由空證實也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

諸比丘眾　今告汝等　皆當一心

聽我所說　我大弟子　須菩提者

當得作佛　號曰名相　當供無數

萬億諸佛　隨佛所行　漸具大道

最後身得　三十二相　端正殊妙

猶如寶山　其佛國土　嚴淨第一

眾生見者　無不愛樂　佛於其中

度無量眾　其佛法中　多諸菩薩

皆悉利根　轉不退輪　彼國常以

菩薩莊嚴　諸聲聞眾　不可稱數

皆得三明　具六神通　住八觧脫

有大威德　其佛說法　現於無量

神通變化　不可思議　諸天人民

數如恒沙　皆供合掌　聽受佛語

其佛當壽　十二小劫　正法住世

二十小劫　像法亦住　二十小劫

須菩提於靈山勝集居僧之首於般若大慧觧空第一其道德功行疑若亞聖而記果猶當供無數佛隨佛所行而漸具大道者為小乘但念無相不修大行雖經多劫不成正覺故須發菩提大心具菩薩大道然後成佛也人民合掌聽受佛語言皆篤信樂善無薄俗也。

爾時世尊復告諸比丘眾我今語汝是大迦栴延於當來世以諸供具供養奉事八千億佛恭敬尊重諸佛滅後各起塔廟高千由旬縱廣正等五百由旬以金銀琉璃硨磲瑪璃真珠玫瑰七寶合成眾華瓔珞塗香抹香燒香繒盖幢幡供養塔廟過是已後當復供養二萬億佛亦復如是供養是諸佛已具菩薩道當得作佛號曰閻浮那提金光如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊其土平正頗梨為地寶樹莊嚴黃金為繩以界道側妙華覆地周遍清淨見者歡喜無四惡道地獄餓鬼畜生阿修羅道多有天人諸聲聞眾及諸菩薩無量萬億莊嚴其國佛壽十二小劫正法住世二十小劫像法亦住二十小劫爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

諸比丘眾　皆一心聽　如我所說

真實無異　是迦栴延　當以種種

妙好供具　供養諸佛　諸佛滅後

起七寶塔　亦以華香　供養舍利

其最後身　得佛智慧　成等正覺

國土清淨　度脫無量　萬億眾生

皆為十方　之所供養　佛之光明

無能勝者　其佛號曰　閻浮金光

菩薩聲聞　斷一切有　無量無數

莊嚴其國

閻浮那提金紫艶無比栴延果體金色如之由旃延論義第一理性精瑩又緣過去勤掃佛地資成嚴淨之果也斷一切有者理極情忘纖塵不立言其證道精徹非謂捨有之無也。

爾時世尊復告大眾我今語汝是大目犍連當以種種供具供養八千諸佛恭敬尊重諸佛滅後各起塔廟高千由旬縱廣正等五百由旬以金銀琉璃硨磲瑪瑙真珠玫瑰七寶合成眾華瓔珞塗香抹香燒香繒盖幢幡以用供養過是已後當復供養二百萬億諸佛亦復如是當得成佛號曰多摩羅䟦栴檀香如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊劫名喜滿國名意樂其土平正頗梨為地寶樹莊嚴散真珠華周遍清淨見者歡喜多諸天人菩薩聲聞其數無量佛壽二十四小劫正法住世四十小劫像法亦住四十小劫。

多摩羅䟦栴檀香清遠潛通目連神通第一果德如之西北方佛名多摩羅䟦栴檀香神通則香喻神通明矣一由旬四十里目連供佛起塔高千由旬者神通所建故也諸因記行皆所以䇿進聲聞開廓大心令捨空寂廣修大行以成就佛道也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

我此弟子　大目犍連　捨是身已

得見八千　二百萬億　諸佛世尊

為佛道故　供養恭敬　於諸佛所

常修梵行　於無量劫　奉持佛法

諸佛滅後　起七寶塔　長表金剎

華香伎樂　而以供養　諸佛塔廟

漸漸具足　菩薩道已　於意樂國

而得作佛　號多摩羅　栴檀之香

其佛壽命　二十四劫　常為天人

演說佛道　聲聞無量　如恒河沙

三明六通　有大威德　菩薩無數

志固精進　於佛智慧　皆不退轉

佛滅度後　正法當住　四十小劫

像法亦爾　我諸弟子　威德具足

其數五百　皆當授記　於未來世

咸得成佛　我及汝等　宿世因緣

吾今當說　汝等善聽

長表金剎者剎具云掣多羅謂塔上覆鉢柱為塔之表故名表剎以金為之其塔高千由旬則表之長可知也目連記頌至像法亦尒之句已終從我諸弟子威德具足已下即許五百記及開第三周說法之端。

妙法蓮華經要觧卷第七終

妙法蓮華經要觧卷第八　　　　　曠九

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

妙法蓮華經化城喻品第七

化城本無而權設以濟阻脩願息之人而進之令至寶所喻小果非實而權設以濟樂小求證之人而引之令入佛慧也謂之因緣說者由前喻說乃至藥草皆以法一而機異恐下根以為終不可及遂生懈退於是明曩因曾化示今緣已熟勝果在近使無退墮而遂捨化城趍寶所也。

佛告諸比丘乃徃過去無量無邊不可思議阿僧祇劫爾時有佛名大通智勝如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊其國名好城劫名大相。

大通智勝者一乘實智之果佛也其智之體囊括十虛為大徹照塵劫為通物無與等為勝以迹言之則釋迦因地之宗師以理推之則眾生本源之覺體也眾生覺體本來若此但為自迷色心之內故小而不大封滯無明之殼故礙而不通潛伏妄識之陋故劣而不勝夫能了色心之迷滯破無明之封殼則勝智現前與佛無別矣言過無量不思議劫者明此智體其來無始非情塵數量所及也。

諸比丘彼佛滅度已來甚大久遠譬如三千大千世界所有地種。

將明極多之地設此為種以出生餘地。

假使有人磨以為墨過於東方千國土乃下一點大如微塵又過千國土復下一點如是展轉[書-曰+皿]地種墨於汝等意云何是諸國土若筭師若筭師弟子能得邊際知其數不不也世尊。

此舉極多之地。

諸比丘是人所經國土若點不點[書-曰+皿]抹為塵一塵一劫。

此數極多之劫。

彼佛滅度已來復過是數無量無邊百千萬億阿僧祇劫。

勝智無古無今未始滅度而彼佛滅度如是久遠者對下根迷情言之耳若吾軰者失滅勝智迷淪已來不知過若干劫耶誠不可以塵墨數也法說明所化之因但舉成佛已來而不言劫數喻說則舉二萬億佛所教化之事至此則舉塵劫因緣其對上中下根明矣。

我以如來知見力故觀彼久遠猶若今日。

以眾生知見則迷淪妄計故智勝之佛隔塵墨劫以如來知見則古今一時故觀彼久遠猶若今日此又釋迦之大通也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

我念過去世　無量無邊劫　有佛雨足尊

名大通智勝　如人以力磨　三千大千土

[書-曰+皿]此諸地種　皆悉以為墨　過於千國土

乃下一塵點　如是展轉點　[書-曰+皿]此諸塵墨

如是諸國土　點與不點等　復[書-曰+皿]抹為塵

一塵為一劫　此諸微塵數　其劫復過是

彼佛滅度來　如是無量劫　如來無礙智

知彼佛滅度　及聲聞菩薩　如見今滅度

諸比丘當知　佛智淨微妙　無漏無所礙

通達無量劫

頌大通本始及示釋迦宿智之明達也知彼佛滅度者所謂猶若今日也及聲聞菩薩如見今滅度者亦知彼眾滅度之事如今見也佛智淨微妙通達無量劫者頌釋迦之大通也勑諸比丘使知者將說宿世因緣使信如來明見無錯謬也。

佛告諸比丘大通智勝佛壽五百四十萬億那由他劫。

法身慧命其來無始則五百萬億該劫猶為應緣之壽不足多也。

其佛本坐道塲破魔軍已垂得阿耨多羅三藐三菩提而諸佛法不現在前如是一小劫乃至十小劫結加趺坐身心不動而諸佛法猶不在前。

所謂佛法者一乘實智佛知見也上根頓悟即成佛道下根障重必假漸修今大通經十小劫猶不現前乃應下根示現而已盖下根因十使煩惱惑障失滅勝智甚大久遠勢須積行次第斷治故言自一小劫至十小劫斷[書-曰+皿]惑障智乃現前所以大通應機若此故王子讚曰為度眾生故於無量億嵗爾乃得成佛此應機示現明矣。

爾時忉利諸天先為彼佛於菩提樹下敷師子座高一由旬佛於此坐當得阿耨多羅三藐三菩提。

敘大通將坐道塲諸天設座請佛也或謂本坐道塲佛法不現移坐於此即得菩提表遣迹忘緣然後契道然下云適坐此座滿十小劫殆非移坐即得。

適坐此座時諸梵天王雨眾天華靣百由旬香風時來吹去萎華更雨新者如是不絕滿十小劫供養於佛乃至滅度常雨此華四王諸天為供養佛常擊天鼓其餘諸天作天伎樂滿十小劫至于滅度亦復如是。

適坐初坐也初坐而雨華作樂乃至滅度亦復如是言諸天欽向之至也。

諸比丘大通智勝佛過十小劫諸佛之法乃現在前成阿耨多羅三藐三菩提。

表十使惑[書-曰+皿]勝智圓現成最正覺。

其佛未出家時有十六子其第一者名曰智積。

諸佛應迹本為表法燈明未出家有八子大通未出家有十六子皆表在纏八識前對上根正而不邪故唯八而已此對下根邪正兼混故有十六一名智積者由智有所積故為在纏之識若運而無積斯為大通勝智矣燈明之子一名有意亦有積之義。

諸子各有種種珍異翫好之具聞父得成阿耨多羅三藐三菩提皆捨所珎徃詣佛所諸母涕泣而隨送之。

燈明之子止言領四天下表上根唯四大為累而已智勝之子言各有種種玩好者表下根有種種欲深心所著之積捨珎詣佛者以其有積則未能大通能捨欲著乃證通智也王子所養之母不一故言諸母涕泣而隨以愛難遽捨也。

其祖轉輪聖王與一百大臣及餘百千萬億人民皆共圍繞隨至道塲咸欲親近大通智勝如來供養恭敬尊重讚歎到已頭靣禮足繞佛畢已。

輪王即大通之父於智積為祖一心合掌瞻仰世尊以偈頌曰。

大威德世尊　為度眾生故　於無量億嵗

爾乃得成佛　諸願已具足　善哉吉無上

久乃成佛待度生之願滿也善吉無上讚吉祥之道尊也。

世尊甚希有　一坐十小劫　身體及手足

靜然安不動　其心常憺怕　未曾有散亂

究竟永寂滅　安住無漏法

安憺不亂定圓也究竟無漏慧圓也。

今者見世尊　安隱成佛道　我等得善利

稱慶大歡喜　眾生常苦惱　盲暝無導師

不識苦[書-曰+皿]道　不知求觧脫　長夜增惡趣

减損諸天眾　從瞑入於瞑　永不聞佛名

得善利者將除苦盲識苦[書-曰+皿]道知求觧脫也盲言內無慧目瞑言外無慧日也苦[書-曰+皿]道即所謂說諸[書-曰+皿]苦道示之以涅槃乃初心之利。

今佛得最上　安隱無漏道　我等及天人

為得最大利　是故咸稽首　歸命無上尊

結慶也。

爾時十六王子偈讚佛已勸請世尊轉於法輪咸作是言世尊說法多所安隱憐愍饒益諸天人民重說偈言。

法輪取運濟無滯也。

世雄無等倫　百福自莊嚴　得無上智慧

願為世間說　度脫於我等　及諸眾生類

為分別顯示　令得是智慧　若我等得佛

眾生亦復然　世尊知眾生　深心之所念

亦知所行道　又知智慧力　欲樂及修福

宿命所行業　世尊悉知已　當轉無上輪

初四句頌德請法從度脫於我等至眾生亦復然即希慕法利也從世尊知眾生至當轉無上輪願應機而說也所念所行言向道之機智力福力言受道之質宿命行業言得道之因各有小大淺深佛悉知見故當應機也。

佛告諸比丘大通智勝佛得阿耨多羅三藐三菩提時十方各五百萬億諸佛世界六種震動其國中間幽瞑之處日月威光所不能照而皆大明其中眾生各得相見咸作是言此中云何忽生眾生。

眾生以無明固結感地大礙而不通障蔽妙明故諸佛得道皆動地放光示翻破無明顯發智光也其國中間幽瞑之處即所謂鐵圍兩山黑暗之間也其中眾生昔處幽瞑各不相見因明乃見故疑忽生也夫人以五蘊眾相和合有生而封蔀無明誠非日月威光所能照燭及乎勝智開明乃知眾生之相從芒芴間忽然幻有亦若是矣。

又其國界諸天宮殿乃至梵宮六種震動大光普照遍滿世界勝諸天光。

諸天雖有常光不及佛光。

佛光大明感動十方各尋光詣佛獻供請法復有四科。

爾時東方五百萬億諸國土中梵天宮殿光明照耀倍於常明諸梵天王各作是念今者宮殿光明昔所未有以何因緣而現此相是時諸梵天王即各相詣共議此事時彼眾中有一大梵天王名救一切為諸梵眾而說偈言。

我等諸宮殿　光明昔未有　此是何因緣

宜各共求之　為大德天生　為佛出世間

而此大光明　遍照於十方

諸天有大威德者將生則祥光先見名大德天。

爾時五百萬億國土諸梵天王與宮殿俱各以衣祴盛諸天華共詣西方推尋是相見大通智勝如來處于道塲菩提樹下坐師子座諸天龍王乾闥婆緊那羅摩睺羅伽人非人等恭敬圍繞及見十六王子請佛轉法輪諸天有隨身宮殿故云與宮殿俱。

即時諸梵天王頭面禮佛繞百千匝即以天華而散佛上其所散華如須弥山并以供養佛菩提樹其菩提樹高十由旬華供養已各以宮殿奉上彼佛而作是言唯見哀愍饒益我等所獻宮殿願垂納處。

以華散佛所以尊師并以供樹所以重道華如須弥山樹高十由旬皆佛報身之量感變也譬龍王降雨洪注十方豈彼水之能多所變在龍而已。

時諸梵天王即於佛前一心同聲以偈頌曰。

世尊甚希有　難可得值遇　具無量功德

能救護一切　天人之大師　哀愍於世間

十方諸眾生　普皆蒙饒益　我等所從來

五百萬億國　捨深禪定樂　為供養佛故

我等先世福　宮殿甚嚴飾　今以奉世尊

唯願哀納受

具無量功德能救護一切讚所蘊也十方諸眾生普皆蒙饒益讚所利也我等所從來等陳遠慕也我等先世福等伸投獻也。

爾時諸梵天王偈讚佛已各作是言唯願世尊轉於法輪度脫眾生開涅槃道時諸梵天王一心同聲而說偈言。

世雄雨足尊　唯願演說法　以大慈悲力

度苦惱眾生

涅槃道即脫生死輪廻之妙道也。

爾時大通智勝如來嘿然許之。

佛知時未至受請嘿然坐。

又諸比丘東南方五百萬億國土諸大梵王各自見宮殿光明照耀昔所未有歡喜踊躍生希有心即各相詣共議此事時彼眾中有一大梵天王名曰大悲為諸梵眾而說偈曰。

是事何因緣　而現如此相　我等諸宮殿

光明昔未有　為大德天生　為佛出世間

未曾見此相　當共一心求　過千萬億土

尋光共推之　多是佛出世　度脫苦眾生

爾時五百萬億諸梵天王與宮殿俱各以衣祴盛諸天華共詣西北方推尋是相見大通智勝如來處于道塲菩提樹下坐師子座諸天龍王乾闥婆緊那羅摩睺羅伽人非人等恭敬圍繞及見十六王子請佛轉法輪。

時諸梵天王頭面禮佛遶百千帀即以天華而散佛上所散之華如須彌山并以供養佛菩提樹華供養已各以宮殿奉上彼佛而作是言唯見哀愍饒益我等所獻宮殿願垂納受爾時諸梵天王即於佛前一心同聲以偈頌曰。

聖主天中王　迦陵頻伽聲　哀愍眾生者

我等今敬禮　世尊甚希有　久遠乃一現

一百八十劫　空過無有佛　三惡道充滿

諸天眾减少　今佛出於世　為眾生作眼

世間所歸趣　救護於一切　為眾生之父

哀愍饒益者　我等宿福慶　今得值世尊

迦陵頻伽云好音鳥其聲清和感恱譬佛法音此天云百八十劫空過無佛南天云百三十劫乃得一見上天云昔無量劫空過無佛如此不同者信知佛身無所不在無時不現但隨緣所感故有延促生滅之見耳為眾生眼者開惡道昏迷也為眾生父者作世間歸趣也。

爾時諸梵天王偈讚佛已各作是言唯願世尊哀愍一切轉於法輪度脫眾生時諸梵天王一心同聲而說偈言。

大聖轉法輪　顯示諸法相　度苦惱眾生

令得大歡喜　眾生聞此法　得道若生天

諸惡道减少　忍善者增益

度苦惱眾生令得大歡喜者失真沉妄故苦脫粘觧縛故喜得道若生天者上或深造得道下或獲福生天忍善者勉力為善也。

爾時大通智勝如來嘿然許之。

又諸比丘南方五百萬億國土諸大梵王各自見宮殿光明照耀昔所未有歡喜踊躍生希有心即各相詣共議此事以何因緣我等宮殿有此光曜而彼眾中有一大梵天王名曰妙法為諸梵眾而說偈言。

我等諸宮殿　光明甚威曜　此非無因緣

是相宜求之　過於百千劫　未曾見是相

為大德天生　為佛出世間

爾時五百萬億諸梵天王與宮殿俱各以衣祴盛諸天華共詣北方推尋是相見大通智勝如來處于道塲菩提樹下坐師子座諸天龍王乾闥婆緊那羅摩睺羅伽人非人等恭敬圍繞及見十六王子請佛轉法輪。

時諸梵天王頭面禮佛遶百千帀即以天華而散佛上所散之華如須彌山并以供養佛菩提樹華供養已各以宮殿奉上彼佛而作是言唯見哀愍饒益我等所獻宮殿願垂納受爾時諸梵天王即於佛前一心同聲以偈頌曰。

世尊甚難見　破諸煩惱者　過百三十劫

今乃得一見　諸飢渴眾生　以法雨充滿

昔所未曾見　無量智慧者　如優曇鉢華

今日乃值遇　我等諸宮殿　蒙光故嚴飾

世尊大慈愍　唯願垂納受

爾時諸梵天王偈讚佛已各作是言唯願世尊轉於法輪令一切世間諸天魔梵沙門婆羅門皆獲安隱而得度脫時諸梵天王一心同聲以偈頌曰。

唯願天人尊　轉無上法輪　擊于大法皷

而吹大法螺　普雨大法雨　度無量眾生

我等咸歸請　當演深遠音

皷螺雨皆譬大法能號令警眾利澤群物。

爾時大通智勝如來嘿然許之。

西南方乃至下方亦復如是。

爾時上方五百萬億國土諸大梵王皆悉自覩所止宮殿光明威曜昔所未有歡喜踊躍生希有心即各相詣共議此事以何因緣我等宮殿有斯光明時彼眾中有一大梵天王名曰尸棄為諸梵眾而說偈言。

今以何因緣　我等諸宮殿　威德光明曜

嚴飾未曾有　如是之妙相　昔所未聞見

為大德天生　為佛出世間

爾時五百萬億諸梵天王與宮殿俱各以衣祴盛諸天華共詣下方推尋是相見大通智勝如來處于道塲菩提樹下坐師子座諸天龍王乾闥婆緊那羅摩睺羅伽人非人等恭敬圍繞及見十六王子請佛轉法輪。

時諸梵天王頭面禮佛遶百千帀即以天華而散佛上所散之華如須弥山并以供養佛菩提樹華供養已各以宮殿奉上彼佛而作是言唯見哀愍饒益我等所獻宮殿願垂納處時諸梵天王即於佛前一心同聲以偈頌曰。

善哉見諸佛　救世之聖尊　能於三界獄

勉出諸眾生　普智天人尊　哀愍群萌類

能開甘露門　廣度於一切　於昔無量劫

空過無有佛　世尊未出時　十方常闇瞑

三惡道增長　阿修羅亦盛　諸天眾轉減

死多墮惡道　不從佛聞法　常行不善事

色力及智慧　斯等皆減少　罪業因緣故

失樂及樂想　住於邪見法　不識善儀則

不蒙佛所化　當墮於惡道　佛為世間眼

久遠時乃出　哀愍諸眾生　故現於世間

超出成正覺　我等甚欣慶　及餘一切眾

喜嘆未曾有　我等諸宮殿　蒙光故嚴飾

今以奉世尊　唯垂哀納受　願以此功德

普及於一切　我等與眾生　皆共成佛道

善哉見諸佛者此天過無量劫乃得一見故稱善自慶也前謂三界為火宅者以眾苦逼切為名此謂三界為獄者以業累擊滯為名言救世勉獄讚悲願也言普智廣度讚智力也十方暗暝者無大智光明故由無智光則三惡增長天眾轉減不從佛聞法等者佛法能善性澄神外資色力內資智慧為善業因緣能致樂事能生樂想由其不聞故反之也樂想者猒苦想樂也末後一偈為廣大回向。

爾時五百萬億諸梵天王偈讚佛已各白佛言唯願世尊轉於法輪多所安隱多所度脫時諸梵天王而說偈言。

世尊轉法輪　擊甘露法皷　度苦惱眾生

開示涅槃道　唯願受我請　以大微妙音

哀愍而敷演　無量劫習法

前言甘露門此言甘露皷皆取其能除苦惱惟門言悟入皷言警發。

爾時大通智勝如來受十方諸梵天王及十六王子請即時三轉十二行法輪。

三轉者示相轉勸修轉作證轉令入見修無學三位也示相者示四諦之行相使知向方即見道位也勸修者示四諦之功利使知修行即修道位也作證者示我已證汝亦應證即無學位也又三轉者泛應三根若下根須三中根可二上根唯一若上上根則目擊道存不容聲矣有所謂十二教法輪有所謂十二行法輪教為能轉行為所轉依示勸證三轉四諦即十二教法輪也依見修學三悟四諦即十二行法輪也舊謂於一轉中令聞法者發生真聖慧眼及智明覺三轉各四為十二行亦不離見修無學也。

若沙門婆羅門若天魔梵及餘世間所不能轉。

謂此等未能正證則雖轉唯滯言詮。

謂是苦是苦集是苦滅是苦滅道。

示所轉之相即四諦法也皆謂之苦者四諦因苦而設為滅苦之道故也生老病死等八現前逼惱曰苦煩惱結業召致未來八苦曰集此通三世謂過去集致現在苦現在集致未來苦也結業[書-曰+皿]則生死八苦永[書-曰+皿]曰滅治結業則修三十七道品曰道三十七品見淨藏淨眼文。

及廣說十二因緣法無明緣行行緣識識緣名色名色緣六入六入緣觸觸緣受受緣愛愛緣取取緣有有緣生生緣老死憂悲苦惱無明滅則行滅行滅則識滅識滅則名色滅名色滅則六入滅六入滅則觸滅觸滅則受滅受滅則愛滅愛滅則取滅取滅則有滅有滅則生滅生滅則老死憂悲苦惱滅。

廣四諦說十二緣也自無明緣行至生緣老死等示生起相即廣苦集二諦而說也自無明滅至憂悲苦惱滅示修斷相即廣滅道二諦而說也四諦為下根聊陳麄相所本在跡十二緣為中根細觀四諦所本在心謂性智本明妙湛精了由妄塵瞥起俄然晦昧名無明於無明體一念初動名行晦昧搖動則失彼精了粘湛發知故轉智名識十二緣中此三為根本餘九為支末相因以成三世之緣耳智本無知由識故知形為妄心謂之名乃六賊之主也性本無生由識故生形為幻質謂之色即四陰之依也則名色者識初托胎凝滑之相也由凝滑而具六根名六入根成出胎根與境交名觸領納前境名受有所受故愛心生而愛斯取之由愛取故惑業相結善惡有狀名有由諸有(結為)三界之生因名生有生則老死苦惱隨之矣此生起之相也將欲滅之以何為要耶當知彼無明者非實有體初一心源廓然妙湛由知見立知妄塵瞥起故有無明若知見無見則智性真淨復還妙湛洞徹精了名無明滅則自行已下莫不皆滅盖本既不存末無所附此修斷之相也夫四諦十二緣名一而義多有所謂小乘生滅四諦則依分叚生死名苦煩惱及業名集擇滅名滅生空智品名道有所謂大乘無作四諦則依變易生死名苦所知障名集無住涅槃名滅法空智品名道或曰八諦即合上言之又有無量四諦則依一乘圓頓而說即諸苦集明第一義外求滅道了無所得是謂四聖諦也十二緣亦如之故諦緣之法雖属二乘實通大乘其要皆為斷生死本滅無明因使復還本明妙性而已凡為道看教當深明乎此。

佛於天人大眾之中說是法時六百萬億那由他人以不受一切法故而於諸漏心得觧脫皆得深妙禪定三明六通具八觧脫。

此於初會聞法獲益之利根也不受一切法者悟諦緣空了無所着也盖心本觧脫有受故累性本明定有着故昏是以不受一切法故遂於諸漏心得觧脫又得禪定三明六通然則聖凡一體迷悟同源人者苟能悟患累之由達汩昏之始果亦於法不受則禪定觧脫六通三明皆可得矣。

第二第三第四說法時千萬億恒河沙那由他等眾生亦以不受一切法故而於諸漏心得觧脫從是已後諸聲聞眾無量無邊不可稱數。

此於次第聞法獲益中下之根也利根一聞千悟中下多聞少悟故至於第三第四時乃獲益也從是已後非一席說又有小根獲益其數不計○此正敘請說法華也然前所請皆願轉無上輪而大通止說諦緣之法又待此請者諸佛說法皆自漸之頓藉權顯實盖導之無漸則駭而不信非惟教不陵節亦欲學不躐等故也。

爾時十六王子皆以童子出家而作沙弥諸根通利智慧明了已曾供養百千萬億諸佛淨修梵行求阿耨多羅三藐三菩提。

十六王子聞法獲益於是出家復求大乘俱白佛言世尊是諸無量千萬億大德聲聞皆已成就世尊亦當為我等說阿耨多羅三藐三菩提法我等聞已皆共修學世尊我等志願如來知見深心所念佛自證知。

皆已成就謂已成就大志故請說大法我等志願下自陳大志望說大法也如來知見即所謂一大事也。

爾時轉輪聖王所將眾中八萬億人見十六王子出家亦求出家王即聽許。

爾時彼佛受沙彌請過二萬劫已乃於四眾之中說是大乘經名妙法蓮華教菩薩法佛所護念。

過二萬劫乃久嘿斯要以待機也則二萬劫前且說方等般若之教偈云說六波羅蜜及諸神通事是也釋迦現壽八十而四十年說般若等教大通現壽五百萬億那由他劫則宜於二萬劫說也。

說是經已十六沙弥為阿耨多羅三藐三菩提故皆共受持諷誦通利。

欣樂大法敬奉宣明。

說是經時十六菩薩沙弥皆悉信受聲聞眾中亦有信觧其餘眾生千萬億種皆生疑惑。

菩薩必信聲聞或信眾生不信所謂上士聞道勤而行之中士聞道若存若亡下士聞道大笑而已。

佛說是經於八千劫未曾休廢說此經已即入靜室住於禪定八萬四千劫。

未曾休廢者所謂熾然說無間說也。

是時十六菩薩沙弥知佛入室寂然禪定各陞法座亦於八萬四千劫為四部眾廣說分別妙法華經一一皆度六百萬億那由他恒河沙等眾生示教利喜令發阿耨多羅三藐三菩提心為疑惑之眾曲講也十六王子表在纏八識十六菩薩表出纏八智然有十六者示以八正伏八邪也於八萬劫各度多眾者表既得大通之道則八萬法門無所不通故非唯八正為妙智雖八邪亦妙智也非唯八正之能度雖八邪亦能度也所謂聖性無不通逆順皆方便唯其如此故各能演妙至於窮劫各能度眾至於恒沙不如是不足為大通之道大通智勝佛過八萬四千劫已從三昧起徃詣法座安詳而坐普告大眾是十六菩薩沙弥甚為希有諸根通利智慧明了已曾供養無量千萬億數諸佛於諸佛所常修梵行受持佛智開示眾生令入其中汝等皆當數數親近而供養之可其所說讚其德行使眾親附也。

所以者何若聲聞辟支佛及諸菩薩能信是十六菩薩所說經法受持不毀者是人皆當得阿耨多羅三藐三菩提如來智慧。

三乘得妙則同歸一乘。

妙法蓮華經要觧卷第八終

妙法蓮華經要觧卷第九　　　　　曠十

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

佛告諸比丘是十六菩薩常樂說是妙法華經一一菩薩所化六百萬億那由他恒河沙等眾生世世所生與菩薩俱從其聞法悉皆信觧以此因緣得值四萬億諸佛世尊于今不[書-曰+皿]。

徵昔所化會今之緣也所化之眾常與師俱者為化緣深故以是得值億萬多佛其緣未[書-曰+皿]今復相值。

諸比丘我今語汝彼佛弟子十六沙弥今皆得阿耨多羅三藐三菩提於十方國土現在說法有無量百千萬億菩薩聲聞以為眷属其二沙弥東方作佛一名阿閦在歡喜國二名須弥頂。

陳十六王子成佛名迹也天地設位道運乎其中聖人法之以開物成務冐天下之道故八方之佛各依一方而示一德所以開物所以成務原始要終則天下之道無不冒矣東方震為動歡喜亦動也阿閦云無動須弥頂又無動之極也經云毀譽不動如須弥此佛出應群動而其體無動又在動國示即動而靜也二佛並化其德相資故雖二名可以合釋或曰八卦乃中夏之書引配竺教豈佛意耶李長者用釋華嚴呂觀文用釋此章或者非之子復蹈襲何也曰竺夏一天下耳壃畿所及方位所同而卦乃天地自然之理獨不同哉伏羲畫之以示人吾佛象之以設法各默得其同耳今經雖無八卦之文顯有八方之象借事明理烏乎不可而必拘墟詆呰非達士也昔五百應真各觧佛言而問誰當佛意佛言皆非我意眾曰不當佛意將無得罪佛言雖非我意各順正理堪為聖教有福無罪吾唯守此以當或者之非。

東南方二佛一名師子音二名師子相。

東南巽為柔順師子音者所說無畏師子相者所示無畏此佛以慈柔應物以無畏說法。

南方二佛一名虛空住二名常滅。

南方离為虛明虛空住者體至虛以應群實也常滅者了一切法當體虛凝即寂滅相不復更滅是謂常滅。

西南方二佛一名帝相二名梵相。

西南坤為資生帝相者神出而應物為帝梵淨也此佛以神應物物資以生而其德常淨不累於物。

西方二佛一名阿弥陁二名度一切世間苦惱。

西方兊為毀折阿弥陁云無量壽世間苦惱即生死無常也此佛於毀折之際示無量壽則了無生死以救度世間生死苦惱。

西北方二佛一名多摩羅䟦栴檀香神通二名須弥相。

西北乾為剛徤多摩羅栴檀香清遠潛通以比神通須弥相亦無動義此佛神通應物如乾道不息寂然不動感而遂通。

北方二佛一名雲自在二名雲自在王。

北方坎為險䧟雲自在謂無心而利物雲自在王又自在之至也此佛以無緣慈覆陰利澤險難眾生而無心無着如雲之自在。

東北方佛名壞一切世間怖畏。

東北艮為萬物成始成終之所始終之理在物為成壞在人為生死乃世間之所怖畏也此佛於生死畏中以一真凝常之道開覺群物使達其無始無終而入於不死不生則世間怖畏壞滅矣。

第十六我釋迦牟尼佛於娑婆國土成阿耨多羅三藐三菩提。

釋迦牟尼云能仁寂默謂其德仁濟群類其道寂默無為以示化堪忍故號能仁此繼東北方而特摽者大覺雖具成始成終之德而其道圓應不滯方隅無始無終為眾德之總故也盖自無動而出應群動能柔能剛說示無畏虛己應物現壽運神乃至濟險滅怖無非釋迦隨宜之行故歷言八方佛德而以釋迦總之斯乃範圍天地曲成萬物無方無體之至德也非成無上正道何以與此故曰釋迦牟尼於娑婆國成阿耨菩提。

諸比丘我等為沙弥時各各教化無量百千萬億恒河沙等眾生從我聞法為阿耨多羅三藐三菩提此諸眾生于今有住聲聞地者我常教化阿耨多羅三藐三菩提是諸人等應以是法漸入佛道。

明昔因今緣使知功行已深而成就之也舉為沙弥所化明昔因也于今所化明今緣也應以是法漸入佛道即成就之也。

所以者何如來智慧難信難觧。

釋上既曠劫蒙教今猶漸入者以如來智慧難信觧故然眾生莫不有如來智慧而難觧若此者塵習自障故也以今人觀之幸聞正法不無宿因安知吾徒非智勝之遺塵非未來之弟子然緣障尚稠道果渺邈即曠劫蒙教今猶漸入者也若能勤進猶可庶幾設復退墮又安知未來之期比前塵劫不復過於是數耶然則所謂難觧者非佛智之難機自難耳。

爾時所化無量恒河沙等眾生者汝等諸比丘及我滅度後未來世中聲聞弟子是也。

上明蒙化之因此指所化之人。

我滅度後復有弟子不聞是經不知不覺菩薩所行自於所得功德生滅度想當入涅槃我於餘國作佛更有異名是人雖生滅度之想入於涅槃而於彼土求佛智慧得聞是經唯以佛乘而得滅度更無餘乘除諸如來方便說法。

上云未來聲聞謂曾蒙化者此云復有弟子言未蒙化者其因緣展轉終當遇佛而依一乘得度也餘國作佛者示滅於此而應緣於彼也更有異名者華嚴云如來名迹應眾生心各各不同於一四天下乃至十方各各十千是也。

諸比丘若如來自知涅槃時到眾又清淨信觧堅固了達空法深入禪定便集諸菩薩及聲聞眾為說是經世間無有二乘而得滅度唯一佛乘得滅度耳。

前明始權此會終實也涅槃時到言化緣將畢眾又清淨言根機已熟眾清淨者已於藏教斷惑除結也信堅固者已於通教心相體信也了達空法謂已悟般若深入禪定謂妙造玄源如此則諸病已除醫方亦遣故廢二權特明一實得滅度者得真常道果也。

比丘當知如來方便深入眾生之性知其志樂小法深着五欲為是等故說於涅槃是人若聞則便信受。

為樂小者權說小果彼便信受如滯化城。

譬如五百由旬險難惡道曠絕無人怖畏之處。

譬諸生死煩惱惡道險難長遠也五百由旬舊說尤多今取二乘斷三界結惑離分段生死證有餘涅槃是過三百由旬而至化城然尚滯變易生死若回心向大進至七地斷[書-曰+皿]習氣是過四百由旬近於寶所又進八地已上斷[書-曰+皿]無明離變易生死證無餘涅槃是過五百由旬到寶所也曠絕無人等譬生死長遠無真知見妄起怖畏。

若有多眾欲過此道至珍寶處。

譬三乘求佛。

有一導師聰慧明達善知險道通塞之相將道眾人欲過此難。

導師指津之人譬釋尊也通斯進之塞斯止之通譬斷惑塞譬起障又善則通惡則塞乃可無難。

所將人眾中路懈退白導師言我等疲極而復怖畏不能復進前路猶遠今欲退還。

譬二乘求道難進易退。

導師多諸方便而作是念此等可愍云何捨大珎寶而欲退還作是念已以方便力於險道中過三百由旬化作一城告眾人言汝等勿怖莫得退還今此大城可於中止隨意所作若入是城快得安隱若能前至寶所亦可得去。

譬因二乘斷三界結惑後息以小果而進之智地也隨意所作即任力所能漸得入道之義。

是時疲極之眾心大歡喜嘆未曾有我等今者免斯惡道快得安隱。

稱願息之心故也於是眾人前入化城生已度想生安隱想樂小忘大。

爾時導師知此人眾既得止息無復疲倦即滅化城語眾人言汝等去來寶處在近向者大城我所化作為止息耳。

化非真有故斯須即滅唯寶所為真權非實有故終竟而廢唯一乘為實。

諸比丘如來亦復如是今為汝等作大導師知諸生死煩惱惡道險難長遠應去應度若眾生但聞一佛乘者則不欲見佛不欲親近便作是念佛道長遠久受勤苦乃可得成。

若但聞一乘而無權濟則厭大而不欲見佛憚煩而憂其道遠故須權濟也上言惡道長遠此言佛道長遠者上以正見觀眾生此以倒見觀佛道故也佛道初不遠人本無修證特由生死背馳復之之難故見其長遠惑業積障治之之難故見其勤苦則長遠勤苦由倒妄起何關於道哉苟無生死無惑業則當體凝淨何復何治長遠之見勤苦之功了無所施矣昧者不知出此而致咎佛道遂生懈退大覺所以敘其倒見而誘進之。

佛知是心怯弱下劣以方便力而於中道為止息故說二涅槃。

中道即大小乘之中間也二涅槃即二乘涅槃下云二地是也。

若眾生住於二地如來爾時即便為說汝等所作未辦汝所住地近於佛慧當觀察籌量所得涅槃非真實也但是如來方便之力於一佛乘分別說三如彼導師為止息故化作大城既知息已而告之言寶處在近此城非實我化作耳。

住於二地謂滯二乘權果而不知進故語之佛慧令觀察籌量而進取實果也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

大通智勝佛　十劫坐道塲　佛法不現前

不得成佛道　諸天神龍王　阿脩羅眾等

常雨於天華　以供養彼佛　諸天擊天皷

并作眾技樂　香風吹萎華　更雨新好者

過十小劫已　乃得成佛道　諸天及世人

心皆懷踊躍　彼佛十六子　皆與其眷属

千萬億圍遶　俱行至佛所　頭靣禮佛足

而請轉法輪　聖師子法雨　充我及一切

世尊甚難值　久遠時一現　為覺悟群生

震動於一切

聖師子者讚聖力無畏也世尊難值已下頌出世本懷而請法。

東方諸世界　五百萬億國　梵宮殿光曜

昔所未曾有　諸梵見此相　尋來至佛所

散華以供養　并奉上宮殿　請佛轉法輪

以偈而讚歎　佛知時未至　受請默然坐

三方及四維　上下亦復爾　散華奉宮殿

請佛轉法輪　世尊甚難值　願以本慈悲

廣開甘露門　轉無上法輪　無量慧世尊

受彼眾人請　為宣種種法　四諦十二緣

無明至老死　皆從生緣有　如是眾過患

汝等應當知

無明至老死舉十二因緣也皆從生緣有明無生即無眾過患也。

宣暢是法時　六百萬億姟　得[書-曰+皿]諸苦際

皆成阿羅漢

頌初會聞法獲益之利根也風俗通云十萬曰億十億曰兆十兆曰京十京曰姟姟為總大之數即所謂那由他也。

第二說法時　千萬恒沙眾　於諸法不受

亦得阿羅漢　從是後得道　其數無有量

萬億劫筭數　不能得其邊

頌次第獲益中下之根。

時十六王子　出家作沙弥　皆共請彼佛

演說大乘法　我等及營從　皆當成佛道

願得如世尊　慧眼第一淨

小乘慧眼未免緣影求其第一清淨無如世尊故願得之。

佛知童子心　宿世之所行　以無量因緣

種種諸譬喻　說六波羅蜜　及諸神通事

分別真實法　菩薩所行道　說是法華經

如恒河沙偈

知童子心即前云深心所念佛自證知也說六波羅蜜等即前云過二萬劫之事也六波羅蜜即般若教諸神通事即方等教且分別實法為大乘之始而已過是已後乃說法華然有如恒沙偈者妙法應機廣略不同故釋迦則一期而說燈明八十劫說大通八千劫說今經止於二十八品常不輕於威音則聞二十千萬億偈喜見於日月淨明德則聞八百萬億阿閦婆偈盖各隨其緣之賖促根之廣狹故說有豐約其實稱性之法無所終窮是以華嚴有三部之文而一字法門書海墨而不[書-曰+皿]則恒沙之偈不為多也。

彼佛說經已　靜室入禪定　一心一處坐

八萬四千劫　是諸沙弥等　知佛禪未出

為無量億眾　說佛無上慧　各各坐法座

說是大乘經　於佛宴寂後　宣揚助法化

一一沙弥等　所度諸眾生　有六百萬億

恒河沙等眾　彼佛滅度後　是諸聞法者

在在諸佛土　常與師俱生

因法華緣世世相值。

是十六沙弥　具足行佛道　今現在十方

各得成正覺　爾時聞法者　各在諸佛所

其有住聲聞　漸教以佛道　我在十六數

曾亦為汝說　是故以方便　引汝趣佛慧

明遠緣深功而成就之也。

以是本因緣　今說法華經　令汝入佛道

慎勿懷驚懼　譬如險惡道　逈絕多毒獸

又復無水草　人所怖畏處　無數千萬眾

欲過此險道　其路甚曠遠　經五百由旬

毒獸譬生死煩惱水草譬菩提資粮。

時有一導師　強識有智慧　明了心决定

在險濟眾難　眾人皆疲倦　而白導師言

我等今頃之　於此欲退還　導師作是念

此軰甚可愍　如何欲退還　而失大珎寶

尋時思方便　當設神通力　化作大城郭

莊嚴諸舍宅　周帀有園林　渠流及浴池

重門高樓閣　男女皆充滿　即作是化已

慰眾言勿懼　汝等入此城　各可隨所樂

前止云化作一城即通譬道果此又云郭及舍宅男女等者詳譬果中德用也國邑有城重城為郭城以郭為防果以德為輔舍宅譬依止之德以畢竟空寂為莊嚴園林譬庇頼之德以無漏法樹為周帀浴池譬潔淨之德以八觧定水為渠流樓閣譬超達之德以空無相無作為重門男女充滿即所謂善心誠實男慈悲心為女也然此譬二乘果德而有似大乘之德者乃以似量權進之耳故總依化城為言及乎即滅化城則此等皆滅譬二乘之德曾無實證終歸壞滅也世之學者以比智知道以似量見性緣無實證亦若是矣。

諸人既入城　心皆大歡喜　皆生安隱想

自謂已得度　導師知息已　集眾而告言

汝等當前進　此是化城耳　我見汝疲極

中路欲退還　故以方便力　權化作此城

汝今勤精進　當共至寶所　我亦復如是

為一切導師　見諸求道者　中路而懈廢

不能度生死　煩惱諸險道　故以方便力

為息說涅槃　言汝等苦滅　所作皆已辦

此云已辦乃權進之及其住於二地即實說未辦。

既知到涅槃　皆得阿羅漢　爾乃集大眾

為說真實法

如科。

諸佛方便力　分別說三乘　唯有一佛乘

息處故說二　今為汝說實　汝所得非滅

此令觀察籌量所得非真。

為佛一切智　當發大精進　汝證一切智

十力等佛法　具三十二相　乃是真實滅

勉之令趣實果也。

諸佛之導師　為息說涅槃　既知是息已

引入於佛慧

總結化城一品意義也。

妙法蓮華經要觧卷第九終

妙法蓮華經要解卷第十　　　　　遠一

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

五百弟子授記品第八

三周說法各隨機領悟而述成與記前化城品因緣說一周以被下根滿慈與五百羅漢等於此領悟佛為述成與記故曰五百授記品然此先記滿慈次記五百千二之眾而特取五百名品者滿慈乃大弟子內秘外現為眾標領雖先與記非是當機又千二居末不當名品故也十大弟子無非上根領悟得記本無先後但各專一德隨機總眾耳滿慈說法第一而五百羅漢常說無上道故號為普明是當說法之機故以滿慈總之如阿難羅云亦大弟子而總學眾各有以也。

爾時富樓那彌多羅尼子從佛聞是智慧方便隨宜說法又聞授諸大弟子阿耨多羅三藐三菩提記復聞宿世因緣之事復聞諸佛有大自在神通之力得未曾有心淨踊躍即從座起到於佛前頭面禮足却住一面瞻仰尊顏目不蹔捨。

聞智慧方便隨宜說法通領三周之說也又聞大記通領舍利弗等受記事也復聞因緣即別領大通王子之事復聞神力別領導師神化之事罕聞故得未曾有惑除故心淨踊躍於是避座致恭而後申歎發誓。

而作是念世尊甚奇特所為希有隨順世間若干種性以方便知見而為說法㧞出眾生處處貪著我等於佛功德言不能宣唯佛世尊能知我等深心本願。

前乃經家敘置此正滿慈之辭言奇特希有至處處貪著總嘆三周說法也我等於佛功德言不能宣總歎授記乃至導師神化之德不能備宣也唯佛世尊已下申本願而誓護持也深心本願謂精進護持助宣佛法乃至過去未來助宣之事非謂願求記也。

爾時佛告諸比丘汝等見是富樓那彌多羅尼子不我常稱其於說法人中最為第一亦常歎其種種功德精進護持助宣我法能於四眾示教利喜具足觧釋佛之正法而大饒益同梵行者自捨如來無能盡其言論之辯述成其深心本願也問眾見不者以眾等徒知滿慈之迹而不知其深行故開端以示之說法第一述其正行也種種功德述其眾行也精進護持述其本願也言論之辯述其才辯也。

汝等勿謂富樓那但能護持助宣我法亦於過去九十億諸佛所護持助宣佛之正法於彼說法人中亦最第一又於諸佛所說空法明了通達得四無礙智常能審諦清淨說法無有疑惑具足菩薩神通之力隨其壽命常修梵行彼佛世人咸皆謂之實是聲聞而富樓那以斯方便饒益無量百千眾生又化無量阿僧祇人令立阿耨多羅三藐三菩提為淨佛土故常作佛事教化眾生。

上總述此廣陳也舉九十億佛所即廣陳護宣遠因也於佛空法明了通達者非若二乘滯於斷空也得四無礙清淨說法者如所如說不泥名相也菩薩神通非二乘比也隨其壽命言[書-曰+皿]形壽也令立菩提者令於正道有立也為淨佛土故化眾生者藉利他行成己行也故淨名云菩薩隨所化眾生而取佛土所謂淨佛土者自淨其心以致佛土之淨也為淨佛土而必須教化眾生者要即塵勞而能淨非若二乘厭塵勞以求淨也由是觀之其本乃大權聖人示現弘法耳故偈以內祕外現頌之。

諸比丘富樓那亦於七佛說法人中而得第一今於我所說法人中亦為第一於賢劫中當來諸佛說法人中亦復第一而皆護持助宣佛法亦於未來護持助宣無量無邊諸佛之法教化饒益無量眾生令立阿耨多羅三藐三菩提為淨佛土故常勤精進教化眾生漸漸具足菩薩之道。

上陳遠因此舉三世皆明說法宣化之深行也七佛即毗婆尸尸棄毗舍浮拘留孫拘那含迦葉釋迦是也上三属前劫下四属今劫三劫三千佛始於妙光佛末法出家修道聞五十三佛名深心仰慕復化他人滿三千眾深心敬禮即超多劫生死之罪得證佛果其初千人於莊嚴劫成佛華光為首至毗舍浮是也其次千人於賢劫成佛拘留孫為首至樓至是也其後千人於星宿劫成佛日光為首至須彌相是也。

過無量阿僧祇劫當於此土得阿耨多羅三藐三菩提號曰法明如來應供正徧知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊。

滿慈既於多佛植因之遠而猶過僧祇劫乃得菩提號法明者謂於無數劫量法門一時明達即成佛道非如情見久遠劫也華嚴記發心菩薩過千不可說劫當得作佛號清淨心論謂明達如是劫量法門總清淨故正此意也餘記劫數深意並同。

其佛以恒河沙等三千大千世界為一佛土七寶為地地平如掌無有山陵谿澗溝壑七寶臺觀充滿其中諸天宮殿近處虛空人天交接兩得相見無諸惡道亦無女人一切眾生皆以化生無有[婬-壬+(工/山)]欲。

此皆依報清淨之相由因中常修梵行廣化眾生令立正道故果地無邪穢之事而交接皆上善之人也。

得大神通身出光明飛行自在志念堅固精進智慧普皆金色三十二相而自莊嚴。

既以化生離諸欲染故本來體相淨妙若此如是妙體人固有之特為麄濁欲惡染蔽而已故阿難曰欲氣麄濁腥臊交遘不能發生勝淨妙明紫金光聚苟斷欲愛不受胎生則本來體相無復染蔽通光莊嚴自能發現以世考之精華之氣或化列星吐納之人猶能輕舉則滓濁既[書-曰+皿]妙體精明飛行自在無足疑矣。

其國眾生常以二食一者法喜食二者禪恱食。

不由胎藏故不假段食唯飡采法喜禪恱而已。

有無量阿僧祇千萬億那由他諸菩薩眾得大神通四無礙智善能教化眾生之類其聲聞眾筭數校計所不能知皆得具足六通三明及八觧脫。

上明國土人民此明同德法佀滿慈具足菩薩神通之力得四無礙智審諦說法教化眾生明了通達故報緣法眾其德皆類。

其佛國土有如是等無量功德莊嚴成就。

結前也。

劫名寶明國名善淨其佛壽命無量阿僧祇劫法住甚久佛滅度後起七寶塔遍滿其國劫有法寶真明故名寶明國無女人惡道故名善淨由三世說法續佛壽命故佛壽無量法住甚久滅後起塔遍滿其國又以餘德散霑也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

諸比丘諦聽　佛子所行道　善學方便故

不可得思議　知眾樂小法　而畏於大智

是故諸菩薩　作聲聞緣覺　以無數方便

化諸眾生類　自說是聲聞　去佛道甚遠

度脫無量眾　皆悉得成就　雖小欲懈怠

漸當令作佛　內祕菩薩行　外現是聲聞

少欲猒生死　實自淨佛土　示眾有三毒

又現邪見相　我弟子如是　方便度眾生

若我具足說　種種現化事　眾生聞是者

心則懷疑惑

此通舉諸大弟子權應之德述成滿慈內秘外現之行也自善學方便至度無量眾悉得成就皆權應之德也小欲懈怠漸令作佛言善化也少欲厭生死則外現之事實自淨佛土則內祕之事示三毒現邪見等者諸大弟子權迹皆由示化彼類如舍利弗與羅度爭勝即示瞋也難陁愛婦示貪也調達害佛示癡也是謂三毒憍陳如三迦葉等昔為外道即現邪見也其大權難測故聞者疑惑。

今此富樓那　於昔千億佛　勤修所行道

宣護諸佛法　為求無上慧　而於諸佛所

現居弟子上　多聞有智慧　所說無所畏

能令眾歡喜　未曾有疲倦　而以助佛事

已度大神通　具四無礙智　知諸根利鈍

常說清淨法　演暢如是義　教諸千億眾

令住大乘法　而自淨佛土　未來亦供養

無量無數佛　護助宣正法　亦自淨佛土

常以諸方便　說法無所畏　度不可計眾

成就一切智　供養諸如來　護持法寶藏

通頌三世宣護之行也現居弟子上者謂於諸佛所皆示現為眾標領也度大神通言已超越小聖也。

其後得成佛　號名曰法明　其國名善淨

七寶所合成　劫名為寶明　菩薩眾甚多

其數無量億　皆度大神通　威德力具足

充滿其國土　聲聞亦無數　三明八觧脫

得四無礙智　以是等為僧　其國諸眾生

[婬-壬+(工/山)]欲皆已斷　純一變化生　具相莊嚴身

法喜禪恱食　更無餘食想　無有諸女人

亦無諸惡道

通頌劫國眾德文義同前以是等為僧者言其國僧眾皆三明四智無凡流也。

富樓那比丘　功德悉成滿　當得斯淨土

賢聖眾甚多　如是無量事　我令但畧說

爾時千二百阿羅漢心自在者作是念我等歡喜得未曾有若世尊各見授記如餘大弟子者不亦快乎。

佛知此等心之所念告摩訶迦葉是千二百阿羅漢我今當現前次第與授阿耨多羅三藐三菩提記。

迦葉為眾上首故告之。

於此眾中我大弟子憍陳如比丘當供養六萬二千億佛然後得成為佛號曰普明如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊。

憍陳最初得度為眾首故特記之號普明者偈云常放大光明一切之所敬又云常說無上道故號曰普明謂以智慧明破諸癡暗普使眾生明了法性即今住世應真之首也。

其五百阿羅漢優樓頻螺迦葉伽耶迦葉那提迦葉迦留陁夷優陁夷阿㝹樓䭾離婆多劫賔那薄拘羅周陁莎伽陁等皆當得阿耨多羅三藐三菩提[書-曰+皿]同一號名曰普明。

五百威德具足為千二之傑故又別記目連記末云我諸弟子威德具足其[(米/大)*ㄆ]五百即此也餘七百眾但於前通許於頌通記優樓頻螺等即序分所列羅漢上首詳略互舉也同號普明以德同故。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

憍陳如比丘　當見無量佛　過阿僧祇劫

乃成等正覺　常放大光明　具足諸神通

名聞遍十方　一切之所敬　常說無上道

故號為普明

頌正報也常放大法光明普照迷暗也。

其國土清淨　菩薩皆勇猛　咸昇妙樓閣

遊諸十方國　以無上供具　奉獻於諸佛

作是供養已　心懷大歡喜　須㬰還本國

有如是神力

頌依報也。

佛壽六萬劫　正法住倍壽　像法復倍是

頌化緣也。

法滅天人憂　其五百比丘　次第當作佛

同號曰普明

前法既滅天人失望則後佛繼出安隱天人。

轉次而授記　我滅度之後　某甲當作佛

其所化世間　亦如我今日

此詳記五百次第出興事也我滅度之後等乃五百轉次相授之辭以轉次不一不可定指故云某甲非謂釋迦指五百眾釋迦次補自當彌勒也。

國土之嚴淨　及諸神通力　菩薩聲聞眾

正法及像法　壽命劫多少　皆如上所說

五百依正之果皆如憍陳。

迦葉汝已知　五百自在者　餘諸聲聞眾

亦當復如是

引五百之事而例記七百之眾通為千二之記。

其不在此會　汝當為宣說

令迦葉宣揚勝事以勉後進。

爾時五百阿羅漢於佛前得授記已歡喜踊躍即從座起到於佛前頭靣禮足悔過自責世尊我等常作是念自謂已得究竟滅度今乃知之如無智者所以者何我等應得如來智慧而便自以小智為足。

悔責者悔昔之失慶今之得也如來智慧即一切種智我等應得而悔不早悟。

世尊譬如有人至親友家醉酒而臥是時親友官事當行以無價寶珠繫其衣裏與之而去其人醉臥都不覺知起已遊行到於他國為衣食故勤力求索甚大艱難若少有所得便以為足。

親友繫珠譬佛預十六菩薩時為說法華結大乘因也醉酒而臥譬我預千萬億眾時皆生疑惑昏昏如醉也官事當行即佛化將畢餘處利生公而不黨故譬官事起已遊行轉迷也到於他國弃本也為衣食等樂小也。

於後親友會遇見之而作是言咄哉丈夫何為衣食乃至如是我昔欲令汝得安樂五欲自恣於某年日月以無價寶珠繫汝衣裏今故現在而汝不知勤苦憂惱以求自活甚為癡也汝今可以此寶貿易所須常可如意無所乏短。

親友會遇譬今復值佛咄叱警戒譬呵小進大言丈夫者指大乘種性而警進之也餘意如下合顯貿易所須譬即性發揮當得大利也以時物遷貨曰貿以有易無曰易。

佛亦如是為菩薩時教化我等令發一切智心而尋廢忘不知不覺既得阿羅漢道自謂滅度資生艱難得少為足一切智願猶在不失。

令發智心而廢忘不覺如繫珠醉臥也既得羅漢而未離法縛是資生艱難也智願不失如衣珠現在。

今者世尊覺悟我等作如是言諸比丘汝等所得非究竟滅我久令汝等種佛善根以方便故示涅槃相而汝謂為實得滅度。

合咄叱警戒也。

世尊我今乃知實是菩薩得受阿耨多羅三藐三菩提記以是因緣甚大歡喜得未曾有合貨寶如意也。

爾時阿若憍陳如等欲重宣此義而說偈言。

我等聞無上　安隱受記聲　歡喜未曾有

禮無量智佛　今於世尊前　自悔諸過咎

於無量佛寶　得少涅槃分　如無智愚人

便自以為足

頌得記歡喜悔過自責也。

譬如貧窮人　徃至親友家　其家甚大富

具設諸肴饍　以無價寶珠　繫著內衣裏

默與而捨去　時臥不覺知　是人既已起

遊行詣他國　求衣食自濟　資生甚艱難

得少便為足　更不願好者　不覺內衣裏

有無價寶珠　與珠之親友　後見此貧人

苦切責之已　示以所繫珠　貧人見此珠

其心大歡喜　富有諸財物　五欲而自恣

我等亦如是　世尊於長夜　常愍見教化

令種無上願　我等無智故　不覺亦不知

得少涅槃分　自足不求餘

今佛覺悟我　言非實滅度　得佛無上慧

爾乃為真滅　我今從佛聞　受記莊嚴事

及轉次受决　身心遍歡喜

以記為决謂决定道果也。

妙法蓮華經授學無學人記品第九

此記小聲聞眾也舊說裂此為二謂學與無學然無學即羅漢已在千二之記不當重列此即學於無學小聲聞而已研真斷惑名學真窮惑盡名無學此未得無學而亦預佛記者若有聞法者無一不成佛故也。

爾時阿難羅睺羅而作是念我等每自思惟設得受記不亦快乎。

阿難多聞護持法藏羅云密行皆大弟子而與學眾同授記者示彼亦內祕外現密行之儔也觀學眾記云當供微塵[(米/大)*ㄆ]佛護持法藏即與阿難羅云同德故以二師總之。

即從座起到於佛前頭靣禮足俱白佛言世尊我等於此亦應有分唯有如來我等所歸又我等為一切世間天人阿修羅所見知識阿難常為侍者護持法藏羅睺羅是佛之子若佛見授阿耨多羅三藐三菩提記者我願既滿眾望亦足。

阿難羅云親邇於佛既為眾所見知若不得記則無塞眾望也菩薩為通達佛道無所不現故淨名佛道品以法喜為妻慈悲為女誠善為男而釋迦所以有耶輸羅云皆為示現非同世俗妻子也。

爾時學無學聲聞弟子二千人皆從座起偏袒右肩到於佛前一心合掌瞻仰世尊如阿難羅睺羅所願住立一靣。

爾時佛告阿難汝於來世當得作佛號山海慧自在通王如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊當供養六十二億諸佛護持法藏然後得阿耨多羅三藐三菩提。

山海慧自在通王者高莫逾於山深莫浚於海阿難宿持法藏多聞博達智慧等之於諸法中得大通達自在如王故得果以因為號當供多佛護持法藏然後成佛盖其本願也。

教化二十千萬億恒河沙諸菩薩等令成阿耨多羅三藐三菩提。

阿難當來作成如此其多者為宿持法藏化緣深故。

國名常立勝幡其土清淨琉璃為地劫名妙音遍滿。

幡表尊勝之德阿難多聞第一故國名常立勝幡宣傳法藏故劫名妙音遍滿為由法音宣流也。

其佛壽命無量千萬億阿僧祇劫若人於千萬億無量阿僧祇劫中筭[(米/大)*ㄆ]校計不能得知正法住世倍於壽命像法住世復倍正法。

佛壽無量劫而正像之法又復倍倍者由其宣傳法藏因力緜遠也問壽劫之說悠然不窮何所據依視不覩睫况渺冥乎曰萬物死生而不亡者存壽有終窮乎古今代謝而曾無紀極劫有終窮乎聖人離死生至道無代謝則雖倍倍之劫未足盡其靈長矣。

阿難是山海慧自在通王佛為十方無量千萬億恒河沙等諸佛如來所共讚歎稱其功德。

為其護持法藏報得殊勝名聞十方故。

爾時世尊欲重宣此義而說偈云。

我今僧中說　阿難持法者　當供養諸佛

然後成正覺　號曰山海慧　自在通王佛

其國土清淨　名常立勝幡　教化諸菩薩

其[(米/大)*ㄆ]如恒沙　佛有大威德　名聞滿十方

壽命無有量　以愍眾生故　正法倍壽命

像法復倍是　如恒河沙等　無[(米/大)*ㄆ]諸眾生

於此佛法中　種佛道因緣

頌文大意同前佛有大威德名聞滿十方頌諸佛共歎也壽命無有量以愍眾生故非徒羨久生也眾生於法中種佛道因緣者能持法藏故群類資焉。

爾時會中新發意菩薩八千人咸作是念我等尚不聞諸大菩薩得如是記有何因緣而諸聲聞得如是决。

阿難果號刼國教化作成等事特異眾記初心不知遠因故疑其何緣而得。

爾時世尊知諸菩薩心之所念而告之曰諸善男子我與阿難等於空王佛所同時發阿耨多羅三藐三菩提心阿難常樂多聞我常勤精進是故我已得成阿耨多羅三藐三菩提而阿難護持我法亦護將來諸佛法藏教化成就諸菩薩眾其本願如是故獲斯記。

此告其遠因以同發心功深願廣宜得是記也校其遠因則功已齊佛但彼願護持法藏故常樂多聞佛願成道利生故常勤精進由是佛已成道而阿難尚須護法教化然後成佛盖其本願如是非由根智勝劣而有先後也俱舍論說空王佛乃釋迦三僧祇劫中間所逢之佛。

阿難面於佛前自聞授記及國土莊嚴所願具足心大歡喜得未曾有即時憶念過去無量千萬億諸佛法藏通達無礙如今所聞亦識本願。

即時憶念等者因佛與記又敘徃因於是得法性覺自在三昧能憶過佛法藏又識本昔願持之因也。

爾時阿難而說偈言。

世尊甚希有　令我念過去　無量諸佛法

如今日所聞　我今無復疑　安住於佛道

方便為侍者　護持諸佛法

謝記自勵也既識本願所以無疑而益勤方便。

爾時佛告羅㬋羅汝於來世當得作佛號蹈七寶華如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊。

蹈七寶花乃妙淨密行之應也。

當供養十世界微塵等數諸佛如來常為諸佛而作長子猶如今也。

作長子者常以密行繼續佛道也如華嚴以普賢為長子亦表大行能建佛家法也盖弘道以德行為尚故儒門四科亦先德行。

是蹈七寶華佛國土莊嚴壽命劫[(米/大)*ㄆ]所化弟子正法像法亦如山海慧自在通王如來無異亦為此佛而作長子過是已後當得阿耨多羅三藐三菩提。

多聞密行常相資故羅云國劫正像之果並同阿難而當來亦為阿難長子。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

我為太子時　羅睺為長子　我今成佛道

受法為法子　於未來世中　見無量億佛

皆為其長子　一心求佛道

記羅云繼續佛道緜緜不絕也。

羅睺羅密行　唯我能知之　現為我長子

以示諸眾生　無量億千萬　功德不可[(米/大)*ㄆ]

安住於佛法　以求無上道

隱大權之跡而示現為佛子功德不可[(米/大)*ㄆ]唯佛能知之是謂密行也。

爾時世尊見學無學二千人其意柔軟寂然清淨一心觀佛佛告阿難汝見是學無學二千人不唯然已見。

此亦昔日所化故今與記其意柔軟謂根機已熟問其見不默示昔因也而阿難多聞愽達固已默知。

阿難是諸人等當供養五十世界微塵[(米/大)*ㄆ]諸佛如來恭敬尊重護持法藏末後同時於十方國各得成佛皆同一號名曰寶相如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊。

二千果号皆同以因同也了學無學即證實相是謂寶相。

壽命一劫國土莊嚴聲聞菩薩正法像法皆悉同等。

言二千同時成佛依報法化皆同。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

是二千聲聞　今於我前住　悉皆與授記

未來當成佛　所供養諸佛　如上說塵數

護持其法藏　後當成正覺　各於十方國

悉同一名號　俱時坐道塲　以證無上慧

皆名為寶相　國土及弟子　正法與像法

悉等無有異　咸以諸神通　度十方眾生

名聞普周遍　漸入於涅槃

名聞周遍漸入涅槃者出興功成則反一無迹佛佛然也。

爾時學無學二千人聞佛授記歡喜踊躍而說偈言。

世尊慧燈明　我聞授記音　心歡喜充滿

如甘露見灌

慧燈明讚也聞記歡喜謝也。

妙法蓮華經法師品第十

能持正法足以師人謂之法師此授廣記以圓該前記而號法師品者所以廣記持經之人而推尊之故也經舉現前八部四眾等類及佛滅後聞經隨喜皆與授記是謂廣記前雖對三周法授三根記而[(冰-水+〡)*ㄆ]機未盡故此圓該乃圓教之統要也既為統要允属正宗而舊科於此遂分流通亦隨所見。

爾時世尊因藥王菩薩告八萬大士藥王汝見是大眾中無量諸天龍王夜叉乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人與非人及比丘比丘尼優婆塞優婆夷求聲聞者求辟支佛者求佛道者如是等類咸於佛前聞妙法華經一偈一句乃至一念隨喜者我皆與授記當得阿耨多羅三藐三菩提。

將授廣記而因藥王告大士者以廣記渺漠法利勝妙非深知宿契及大菩薩無能證知故也藥王即喜見菩薩久持此經燒身然臂可謂深知宿契矣八萬大士即經首八萬菩薩現前八部四眾皆與授記者所謂若有聞法者無一不成佛也。

佛告藥王又如來滅度之後若有人聞妙法華經乃至一偈一句一念隨喜者我亦與授阿耨多羅三藐三菩提記。

言滅後有人則其機未兆亦懸記之則此品廣記無所不圓無所不該矣。

若復有人受持讀誦觧說書寫妙法華經乃至一句於此經卷敬視如佛種種供養華香瓔珞末香塗香燒香繒盖幢幡衣服伎樂乃至合掌恭敬藥王當知是諸人等已曾供養十萬億佛於諸佛所成就大願愍眾生故生此人間。

自受持讀誦至合掌恭敬為六種法師一受持二讀三誦四觧說五書寫六供養能備六種難故必由供佛宿福及大願也。

藥王若有人問何等眾生於未來世當得作佛應示是諸人等於未來世必得作佛。

令藥王宣明勝因也。

何以故若善男子善女人於法華經乃至一句受持讀誦觧說書寫種種供養經卷華香瓔珞抹香塗香燒香繒盖幢幡衣服伎樂合掌恭敬是人一切世間所應瞻奉應以如來供養而供養之當知此人是大菩薩成就阿耨多羅三藐三菩提哀愍眾生願生此間廣演分別妙法華經何况盡能受持種種供養者。

釋上以顯緣勝人尊故當作佛但於一句能具六種法師之功猶足推尊瞻奉而當成菩提况於一經盡能受持則其緣愈勝其人愈尊其作佛必矣。

藥王當知是人自捨清淨業報於我滅度後愍眾生故生於惡世廣演此經。

自捨淨報者當是淨土果人示生惡世。

若是善男子善女人我滅度後能竊為一人說法華經乃至一句當知是人則如來使如來所遣行如來事何况於大眾中廣為人說使即將命之人遣有付托之義此令敬持經人視同將如來命為如來付托讚揚大事宜在尊尚也。

藥王若有惡人以不善心於一劫中現於佛前常毀罵佛其罪尚輕若人以一惡言毀呰在家出家讀誦法華經者其罪甚重。

萬德慈尊不可毀也然毀之其罪尚輕者以無能損故毀持經之人其罪尤重者以斷佛種故。

藥王其有讀誦法華經者當知是人以佛莊嚴而自莊嚴則為如來肩所荷擔其所至方應隨向禮一心合掌恭敬供養尊重讚歎華香瓔珞抹香塗香燒香繒盖幢幡衣服肴饌作諸伎樂人中上供而供養之應持天寶而以散之天上寶聚應以奉獻。

以佛莊嚴而自莊嚴者謂具佛眾德也則為如來肩所荷擔者謂佛所尊重也佛尚尊之則人者固當隨方欽向尊重之也。

所以者何是人歡喜說法須㬰聞之即得究竟阿耨多羅三藐三菩提故。

徵釋所應尊重之意也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若欲住佛道　成就自然智　常當勤供養

受持法華者

自然智即本覺真智也欲住佛道成就此智必藉法師發明故當勤供養持法華者。

其有欲疾得　一切種智慧　當受持是經

并供養持者

一切種智即諸佛果智也欲求佛果疾得此智必依此經修證故當持是經并供持者。

若有能受持　妙法華經者　當知佛所使

愍念諸眾生

頌於諸佛所成就大願愍眾生故生此人間。

諸有能受持　妙法華經者　捨於清淨土

愍眾故生此　當知如是人　自在所欲生

能於此惡世　廣說無上法　應以天華香

及天寶衣服　天上妙寶聚　供養說法者

頌是人自捨清淨業報等自在所欲生者所欲生處隨願自在。

吾滅後惡世　能持是經者　當合掌禮敬

如供養世尊　上饌眾甘美　及種種衣服

供養是佛子　冀得須㬰聞

此令推尊以求妙法。

若能於後世　受持是經者　我遣在人中

行於如來事

非如來遣則莫之能。

若於一劫中　常懷不善心　作色而罵佛

獲無量重罪　其有讀誦持　是法華經者

須㬰加惡言　其罪復過彼

如科。

有人求佛道　而於一劫中　合掌在我前

以無數偈讚　由是讚佛故　得無量功德

歎羙持經者　其福復過彼

顯讚羙之福也。

於八十億劫　以最妙色聲　及與香味觸

供養持經者　如是供養已　若得須㬰聞

則應自欣慶　我今獲大利

頌花香伎樂人中上供等文於八十億劫言不倦持久之志以冀須㬰之聞須㬰聞之即得菩提故為大利。

藥王今告汝　我所說諸經　而於此經中

法華最第一　故宜信向也

爾時佛復告藥王菩薩摩訶薩我所說經典無量千萬億已說今說當說而於其中此法華經最為難信難觧。

已說即般若等今說即法華當說即涅槃而獨法華所詮皆妙法所示皆實相非眾生知見所以難信是諸佛秘要所以難觧也。

藥王此經是諸佛秘要之藏不可分布妄授與人諸佛世尊之所守護從昔已來未曾顯說而此經者如來現在猶多怨嫉况滅度後秘密法要妄授則上慢退席顯說則窮子怖父而怨誹憎嫉生焉如來現在尚爾况滅後惡世可不擇機。

藥王當知如來滅後其能書持讀誦供養為他人說者如來即為以衣覆之又為他方現在諸佛之所護念是人有大信力及志願力諸善根力當知是人與如來共宿則為如來手摩其頭。

是經難得聞信受者亦難故凡書持讀說非假如來覆護及自有信願善根莫之能矣為如來衣覆謂得佛忍力也與如來共宿謂栖心同佛也為如來摩頂謂蒙佛慰安也如此故能於後惡世持說是法。

藥王在在處處若說若讀若誦若書若經卷所住之處皆應起七寶塔極令高廣嚴飾不須復安舍利所以者何此中已有如來全身三周開示及餘助顯無非如來全身也此塔應以一切華香瓔珞繒盖幢幡伎樂歌頌供養恭敬尊重讚歎若有人得見此塔禮拜供養當知是等皆近阿耨多羅三藐三菩提為其因正而緣勝故也。

藥王多有人在家出家行菩薩道若不能得見聞讀誦書持供養是法華經者當知是人未善行菩薩道若有得聞是經典者乃能善行菩薩之道。

行菩薩道而不聞是經如欲濟渴而不知須水也。

其有眾生求佛道者若見若聞是法華經聞已信觧受持者當知是人得近阿耨多羅三藐三菩提。

如人鑿井已近泉源。

藥王譬如有人渴乏須水於彼高原穿鑿求之猶見乾土知水尚遠施功不已轉見濕土遂漸至泥其心决定知水必近。

高原鑿水譬修菩薩道不得其要猶見乾土施功不已譬從乾慧地由漸而進轉見濕土喻歷聞般若遂漸至泥喻初聞法華然尚滯修習則於佛智水近之而已若夫脫然造其真源則妙湛圓發不勞功用視前所為皆滓濁矣經不言此者所謂引而不發使其自進盖無功用處不容言諭也。

菩薩亦如是若未聞未觧未能修習是法華經當知是人去阿耨多羅三藐三菩提尚遠若得聞觧思惟修習必知得近阿耨多羅三藐三菩提所以者何一切菩薩阿耨多羅三藐三菩提皆属此經。

佛果菩提皆属此經則未聞未觧安可得道。

此經開方便門示真實相是法華經藏深固幽遠無人能到今佛教化成就菩薩而為開示。

開方便門猶鑿井也示真實相猶見水也法華經藏即眾生如來藏也於眾生則蘊在塵勞於菩薩則蘊在萬行於寶所則過乎五百由旬可謂深固幽遠也人無能到故唯菩薩可以開示。

藥王若有菩薩聞是法華經驚疑怖畏當知是為新發意菩薩若聲聞人聞是經驚疑怖畏當知是為增上慢者。

大根有新發意小根有增上慢皆非機也。

藥王若有善男子善女人如來滅後欲為四眾說是法華經者云何應說。

先標次釋。

是善男子善女人入如來室著如來衣坐如來座爾乃應為四眾廣說斯經如來室者一切眾生中大慈悲心是如來衣者柔和忍辱心是如來座者一切法空是安住是中然後以不懈怠心為諸菩薩及四眾廣說是法華經。

夫說法教化之道必己有所處然後能安人己有所服然後能伏人己有所據然後能達人如來以慈悲為室柔忍為衣法空為座入慈悲室則己有所處也著柔忍衣則己有所服也坐法空座則己有所據也如此則具佛之體乃可廣說斯經苟未體此自無至正何以為人哉故曰安住是中然後以不懈怠廣說是法今夫據寶花座而聖讀庸行者宜深鑒乎此一切法空者非斷空也即一切法廓然了達之謂也。

藥王我於餘國遣化人為其集[聽-王]法眾亦遣化比丘比丘尼優婆塞優婆夷[聽-王]其說法是諸化人聞法信受隨順不逆若說法者在空閑處我時廣遣天鬼神乾闥婆阿修羅等聽其說法。

此佛力變化讚揚大事也餘國則他方世界。

我雖在異國時時令說法者得見我身若於此經忘失句逗我還為說令得具足。

在異國而令見所謂隱顯化眾生。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

欲捨諸懈怠　應當聽此經　是經難得聞

信受者亦難

欲於正道易進而無懈者當依此為津要。

如人渴須水　穿鑿於高原　猶見乾燥土

知去水尚遠　漸見濕土泥　决定知近水

藥王汝當知　如是諸人等　不聞法華經

去佛智甚遠　若聞是深經　决了聲聞法

是諸經之王　聞已諦思惟　當知此人等

近於佛智慧

决了聲聞直入佛慧。

若人說此經　應入如來室　著於如來衣

而坐如來座　處眾無所畏　廣為分別說

大慈悲為室　柔和忍辱衣　諸法空為座

處此為說法　若說此經時　有人惡口罵

加刀杖瓦石　念佛故應忍

以佛為念當忍諸惡所謂著如來衣。

我千萬億土　現淨堅固身　於無量億劫

為眾生說法　若我滅度後　能說此經者

我遣化四眾　比丘比丘尼　及清信士女

供養於法師　引導諸眾生　集之令聽法

若人欲加惡　刀杖及瓦石　則遣變化人

為之作衛護　若說法之人　獨在空閑處

寂寞無人聲　讀誦此經典　我爾時為現

清淨光明身　若忘失章句　為說令通利

若人具是德　或為四眾說　空處讀誦經

皆得見我身　若人在空閑　我遣天龍王

夜义鬼神等　為作聽法眾　是人樂說法

分別無罣礙　諸佛護念故　能令大眾喜

皆餘國遣化護助事也若人具是德謂具慈悲柔忍德也空處讀經得見我身者令於法空座行柔忍德使心空境寂則此中全身昭然可見是謂清淨光明身也若未具是德徒誦此經而欲以色相見我是行邪道。

若親近法師　速得菩薩道　隨順是師學

得見恒沙佛

恒沙諸佛全身在此。

妙法蓮華經要解卷第十

妙法蓮華經要解卷十一　　　　遠二

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

見寶塔品第十一

自開會至此三周法備四眾記圓法身已全本願己足故感過去多寶踊願塔現全身盡集十方說法分身諸佛圓會圓證所以然者示十方三世過現諸佛說示修證之道圓備於此。

爾時佛前有七寶塔高五百由旬縱廣二百五十由旬從地踊出住在空中種種寶物而裝校之五千欄楯龕室千萬無數幢幡以為嚴飾垂寶瓔珞寶鈴萬億而懸其上四面皆出多摩羅䟦栴檀之香充遍世界其諸幡盖以金銀琉璃[王*車]璩瑪碯真珠玫瑰七寶合成高至四天王宮。

寶塔殊勝乃果行依報諸莊嚴具彰果行德用也種種莊校即萬德之像五千欄楯即總持之力龕室千萬應慈悲無量也幢幡無數應摧邪表正也垂寶瓔珞即眾善下化寶鈴萬億即法音廣振四面出香表神通四達如意周遍七寶幡盖高至天宮表眾德尊勝也。

三十三天雨天曼陁羅華供養寶塔餘諸天龍夜义乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩[目*候]羅伽人非人等千萬億眾以一切華香瓔珞幡盖伎樂供養寶塔恭敬尊重讚歎。

知有如來全身故。

爾時寶塔中出大音聲歎言善哉善哉釋迦牟尼世尊能以平等大慧教菩薩法佛所護念妙法華經為大眾說如是如是釋迦牟尼世尊如所說者皆是真實。

平等大慧即一乘實智也。

爾時四眾見大寶塔住在空中又聞塔中所出音聲皆得法喜恠未曾有從座而起恭敬合掌却住一面。

聞歎大慧真實之說故得法喜。

爾時有菩薩摩訶薩名大樂說知一切世間天人阿修羅等心之所疑而白佛言世尊以何因緣有此寶塔從地踊出又於其中發是音聲。

爾時佛告大樂說菩薩此寶塔中有如來全身乃徃過去東方無量千萬億阿僧祗世界國名寶淨彼中有佛號曰多寶其佛行菩薩道時作大誓願若我成佛滅度之後於十方國土有說法華經處我之塔廟為[聽-王]是經故踊現其前為作證明讚言善哉。

多寶滅度全身不散如入禪定而能隨願在處證經此示法身無滅無生自在之力使聞妙法者了無滅生頓悟實相故示現作證如此。

彼佛成道已臨滅度時於天人大眾中告諸比丘我滅度後欲供養我全身者應起一大塔。

敘塔緣起也。

其佛以神通願力十方世界在在處處若有說法華經者彼之寶塔皆踊出其前全身在於塔中讚言善哉善哉。

不獨此處。

大樂說今多寶如來塔聞說法華經故從地踊出讚言善哉善哉。

結示今緣也。

是時大樂說菩薩以如來神力故白佛言世尊我等願欲見此佛身。

欲表圓證當現全身此非小緣故假如來神力發起。

佛告大樂說菩薩摩訶薩是多寶佛有深重願若我寶塔為[聽-王]法華經故出於諸佛前時其有欲以我身示四眾者彼佛分身諸佛在於十方世界說法盡還集一處然後我身乃出現耳。

必待十方說法諸佛畢集然後出現者表圓會圓證也分身諸佛即千百億化水月應物者。

大樂說我分身諸佛在於十方世界說法者今應當集。

當副多寶之願也。

大樂說白佛言世尊我等亦願欲見世尊分身諸佛禮拜供養。

爾時佛放白毫一光即見東方五百萬億那由他恒河沙等國土諸佛彼諸國土皆以頗梨為地寶樹寶衣以為莊嚴無數千萬億菩薩充滿其中遍張寶幔寶網羅上彼國諸佛以大妙音而說諸法及見無量千萬億菩薩遍滿諸國為眾說法。

此皆釋迦分身在十方說法者。

南西北方四維上下白毫相光所照之處亦復如是。

遍照十方咸召使集。

爾時十方諸佛各告眾菩薩言善男子我今應徃娑婆世界釋迦牟尼佛所并供養多寶如來寶塔。

時娑婆世界即變清淨琉璃為地寶樹莊嚴黃金為繩以界八道無諸聚落村營城邑大海江河山川林藪燒大寶香曼陁羅華遍布其地以寶網幔羅覆其上懸諸寶鈴唯留此會眾移諸天人置於他土。

變土將容分身之眾也琉璃為地等者現佛國之淨相無諸聚落等者滅眾生之染緣移天人置他土如淨名說菩薩斷取大千擲沙界外其中眾生不覺不知。

是時諸佛各將一大菩薩以為侍者至娑婆世界各到寶樹下一一寶樹高五百由旬枝葉花菓次第莊嚴諸寶樹下皆有師子之座高五由旬亦以大寶而校飾之爾時諸佛各於此座結加趺坐如是展轉遍滿三千大千世界而於釋迦牟尼佛一方所分之身猶故未盡。

一方即東方也釋迦分身譬如一燈然百千燈真應無盡而器界有窮故雖大千不能容受。

時釋迦牟尼佛欲容受所分身諸佛故八方各更變二百萬億那由他國皆令清淨無有地獄餓鬼畜生及阿修羅又移諸天人置於他土所化之國亦以琉璃為地寶樹莊嚴樹高五百由旬枝葉華果次第嚴飾樹下皆有寶師子座高五由旬種種諸寶以為裝校亦無大海江河及目真隣陁山摩訶目真隣陁山鐵圍山大鐵圍山須彌山等諸山王通為一佛國土寶地平正寶交露幔遍覆其上懸諸幡盖燒大寶香諸天寶華遍布其地。

目真隣陁此云石。

釋迦牟尼佛為諸佛當來坐故復於八方各更變二百萬億那由他國皆令清淨無有地獄餓鬼畜生及阿脩羅又移諸天人置於他土所化之國亦以琉璃為地寶樹莊嚴樹高五百由旬枝葉華果次第莊嚴樹下皆有寶師子座高五由旬亦以大寶而校飾之亦無大海江河及目真隣陁山摩訶目真隣陁山鐵圍山大鐵圍山須彌山等諸山王通為一佛國土寶地平正寶交露幔遍覆其上懸諸幡盖燒大寶香諸天寶華遍布其地。

淨名丈室能廣容多座釋迦化土如自在天宮涌出之眾有無量河沙各詣靈山未聞迫窄而此必三變淨土乃能容受分身者特因事顯法耳盖淨土妙境生佛本共法身化體物我無虧唯眾生識心自染自局故聖人因分身之來特與開示初於娑婆一變者滅眾生染緣也次於八方再變者遣識心限礙也後於八方復變者廓法法界真境也三變之後分身畢集多寶全現者示染緣既滅礙心既遣真境既廓則法身化體當處現前一多圓融隨念自在妙法大旨明此而已故茲因事特與開示也淨名直示不思議境故即丈室而廣容法華意在引權入實故自穢土而三變宗趣有異故建立不同得旨歸根夫何異也。

爾時東方釋迦牟尼所分之身百千萬億那由他恒河沙等國土中諸佛各各說法來集於此如是次第十方諸佛皆悉來集坐於八方爾時一一方四百萬億那由他國土諸佛如來遍滿其中。

前初變土東方已集此復舉者言東方集後十方次第而集。

是時諸佛各在寶樹下坐師子座皆遣侍者問訊釋迦牟尼佛各賫寶華滿掬而告之言善男子汝徃詣耆闍崛山釋迦牟尼佛所如我辭曰少病少惱氣力安樂及菩薩聲聞眾悉安隱不以此寶華散佛供養而作是言彼某甲佛與欲開此寶塔諸佛遣使亦復如是。

分身之來不躬覲佛者體同故也皆遣侍者致問開塔者願同故也與音預同欲也。

爾時釋迦牟尼佛見所分身佛悉已來集各各坐於師子之座皆聞諸佛與欲同開寶塔即從座起住虛空中一切四眾起立合掌一心觀佛於是釋迦牟尼佛以右指開七寶塔戶出大音聲如却關鑰開大城門。

右表順道開發也一指聊舉關鍵脫然如來全身於是可見。

即時一切眾會皆見多寶如來於寶塔中坐師子座全身不散如入禪定又聞其言善哉善哉釋迦牟尼佛快說是法華經我為聽是經故而來至此。

信知諸佛雖不實滅而言滅度。

爾時四眾等見過去無量千萬億劫滅度佛說如是言歎未曾有以天寶華聚散多寶佛及釋迦牟尼佛上。

爾時多寶佛於寶塔中分半座與釋迦牟尼佛而作是言釋迦牟尼佛可就此座即時釋迦牟尼佛入其塔中坐其半座結加趺坐。

妙法實際一切圓融物我不分古今一致是以過去多寶與現在釋迦於寶塔中共坐一座以示三界之相無有生死若退若出亦無在世及滅度者非實非虛非如非異斯妙法之極致也故作證如此。

爾時大眾見二如來在七寶塔中師子座上結加趺坐各作是念佛座高遠唯願如來以神通力令我等軰俱處虛空即時釋迦牟尼佛以神通力接諸大眾皆在虛空。

塔在空中故升空乃可親近。

以大音聲普告四眾誰能於此娑婆國土廣說妙法華經今正是時如來不久當入涅槃佛欲以此妙法華經付囑有在。

說證事圓於是付囑言有在者傳布法利期在得人也日月燈明說是經已即於眾唱滅授記付托今佛至此亦云不久涅槃付囑有在足知三周開示至此乃畢此後顯妙勸持別是一番故雖唱滅結經而復有後說至神力品涌出之眾方請流通則神力品前猶属正宗明矣此乃經之節目歷然可辯。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

聖主世尊　雖久滅度　在寶塔中

尚為法來　諸人云何　不勤為法

此佛滅度　無央數劫　處處聽法

以難遇故

因多寶勉眾也。

彼佛本願　我滅度後　在在所徃

常為聽法　又我分身　無量諸佛

如恒沙等　來欲聽法　又見滅度

多寶如來　各捨妙土　及弟子眾

天人龍神　諸供養事　令法久住

故來至此

化佛為欲[聽-王]法及見多寶故捨妙土諸事而來作證令法久住。

為坐諸佛　以神通力　移無量眾

令國清淨　諸佛各各　詣寶樹下

如清淨地　蓮華莊嚴　其寶樹下

諸師子座　佛坐其上　光明嚴飾

如夜暗中　然大炬火　身出妙香

遍十方國　眾生蒙薰　喜不自勝

譬如大風　吹小樹枝　以是方便

令法久住

此皆頌羙化佛來儀也如風吹枝言眾生喜心靡然向佛也。

告諸大眾　我滅度後　誰能護持

讀說斯經　今於佛前　自說誓言

其多寶佛　雖久滅度　以大誓願

而師子吼　多寶如來　及與我身

所集化佛　當知此意

初四句詢求其人次下令發願持經則多寶釋迦及分身佛當為作證。

諸佛子等　誰能護法　當發大願

令得久住

再求其人也。

其有能護　此經法者　則為供養

我及多寶　此多寶佛　處於寶塔

常遊十方　為是經故　亦復供養

諸來化佛　莊嚴光飾　諸世界者

若說此經　則為見我　多寶如來

及諸化佛

此中已有如來全身故能護能說則為供我見我及多寶化佛也嚴飾世界指化佛來儀也。

諸善男子　各諦思惟　此為難事

宜發大願　諸餘經典　數如恒沙

雖說此等　未足為難

諸餘經典教理行果未圓未頓故也。

若接須彌　擲置他方　無數佛土

亦未為難　若以足指　動大千界

遠擲他國　亦未為難　若立有頂

為眾演說　無量餘經　亦未為難

若佛滅後　於惡世中　能說此經

是則為難

接須彌動大千則神通等於菩薩立有頂說餘經則大辯壓於諸天未若惡世說此之為難何以故惡世心高不啻如須彌之難接無明堅厚不啻如大千之難動慢心增上不啻如有頂之難壓故有頂天即色界頂也。

假使有人　手把虛空　而以遊行

亦未為難　於我滅後　若自書持

若使人書　是則為難

掊把也有象可把虛空難掊即言可書離言莫寫盖由此經言辭相寂故。

若以大地　置足甲上　昇於梵天

亦未為難　佛滅度後　於惡世中

蹔讀此經　是則為難

以大地置足甲升梵天喻末世下根能舉重任以極高明之道是誠不易也。

假使劫燒　擔負乾草　入中不燒

亦未為難　我滅度後　若持此經

為一人說　是則為難

末世暴惡過於劫燒於中持經易遭魔難故能持為難。

若持八萬　四千法藏　十二部經

為人演說　令諸聽者　得六神通

雖能如是　亦未為難　於我滅後

聽受此經　問其義趣　是則為難

持八萬藏未如一乘之頓得六神通孰若證性之圓。

若人說法　令千萬億　無量無數

恒沙眾生　得阿羅漢　具六神通

雖有是益　亦未為難　於我滅後

若能奉持　如斯經典　是則為難

諸餘法化終滯權乘奉持斯經疾得佛道。

我為佛道　於無量土　從始至今

廣說諸經　而於其中　此經第一

若有能持　則持佛身

結顯勸持也則持佛身者所謂此中已有如來全身。

諸善男子　於我滅後　誰能受持

讀誦此經　今於佛前　自說誓言

前已詢求持人今自說誓此復諄諄者欲以妙法付囑有在故也。

此經難持　若蹔持者　我則歡喜

諸佛亦然　如是之人　諸佛所歎

是則勇猛　是則精進　是名持戒

行頭陁者　則為疾得　無上佛道

此及下文皆結顯勸持也古之所謂持經非手執口誦而已要以是道內自攝持由是得無畏力故是則勇猛超不退地故是則精進內外自正故是名持戒塵勞自淨故是為頭陁如此乃可疾得佛道所以暫持為難而諸佛喜歎也若雖書持讀說而不能造此其猶蠹蟲食木野禽鳴春風氣宣使曾無意謂又何貴於書持而稱歎若此學者當明深旨以盡持經之道。

能於來世　讀持此經　是真佛子

住淳善地　佛滅度後　能觧其義

是諸天人　世間之眼

化澆漓世必藉淳風開人天眼實資觧義。

於恐畏世　能須㬰說　一切天人

皆應供養

所謂若見此法師生心如佛想此尊師重道勉進弘持也三周開示文終於此總而言之初於法說歎二智明十如全提妙法開佛知見次喻說斥羊鹿示白牛明迷此則墮火宅悟此則造佛地後因緣說顯所迷之通智示教導之遠因滅化城指寶所皆所以開而示之使見自己本來佛性以見是性則無不成佛故領悟之後各示佛記而卒於圓該圓證之事是為三周開示之終也。

顯法妙利勸進弘持令深證妙法也。

妙法蓮華經提婆達多品第十二

提婆達多亦曰調達此云天授為斛飯王子禱天而生也昔為仙人授佛妙法如來因之遂致成佛今欲明其所授而顯法妙利故以名品。

爾時佛告諸菩薩及天人四眾吾於過去無量劫中求法華經無有懈倦於多劫中常作國王發願求於無上菩提心不退轉。

欲以正道優於天下。

為欲滿足六波羅密勤行布施心無恡惜象馬七珎國城妻子奴婢僕從頭目髓腦身肉手足不惜軀命。

欲以正行率彼貪迷。

時世人民壽命無量為於法故捐捨國位委政太子。

由道之優裕故君遂無為。

擊鼓宣令四方求法誰能為我說大乘者吾當終身供給走使。

兼忘天下惟道是從。

時有仙人來白王言我有大乘名妙法華經若不違我當為宣說。

王聞仙言歡喜踊躍即隨仙人供給所須採菓汲水拾薪設食乃至以身而為床座身心無倦于時奉事經于千嵗為於法故精勤給侍令無所乏。

此終身供給也以身為床座示忘身為法無疲厭也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

我念過去劫　為求大法故　雖作世國王

不貪五欲樂　椎鍾告四方　誰有大法者

若為我觧說　身當為奴僕

屈己如此使天下知有至貴者不在國爵也。

時有阿私仙　來白於大王　我有微妙法

世間所希有　若能修行者　吾當為汝說

時王聞仙言　心生大喜恱　即便隨仙人

供給於所須　採薪及菓蓏　隨時恭敬與

情存妙法故　身心無懈倦

阿私此云無比其形與法皆無比也樹生曰菓藤生曰蓏。

普為諸眾生　勤求於大法　亦不為己身

及以五欲樂　故為大國王　勤求獲此法

遂致得成佛　今故為汝說

皆頌徃昔求法也。

佛告諸比丘爾時王者則我身是時仙人者今提婆達多是由提婆達多善知識故令我具足六波羅蜜慈悲喜捨三十二相八十種好紫磨金色十力四無所畏四攝法十八不共神通道力成等正覺廣度眾生皆因提婆達多善知識故。

告諸四眾提婆達多却後過無量劫當得成佛號曰天王如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊世界名天道。

號天王者釋迦資之以成道是為天中天之法王也。

時天王佛住世二十中劫廣為眾生說於妙法恒河沙眾生得阿羅漢果無量眾生發緣覺心恒河沙眾生發無上道心得無生忍至不退轉。

記其當來住世利被三乘。

時天王佛般涅槃後正法住世二十中劫全身舍利起七寶塔高六十由旬縱廣四十由旬諸天人民悉以雜華抹香燒香塗香衣服瓔珞幢幡寶盖伎樂歌頌禮拜供養七寶妙塔無量眾生得阿羅漢果無量眾生悟辟支佛不可思議眾生發菩提心至不退轉。

滅後正法亦被三乘。

佛告諸比丘未來世中若有善男子善女人聞妙法華經提婆達多品淨心信敬不生疑惑者不墮地獄餓鬼畜生生十方佛前所生之處常聞此經若生人天中受勝妙樂若在佛前蓮華化生。

此品明釋迦因行求法以致成佛故聞者淨信不疑斯可遠惡道生佛家也。

前明釋尊資成佛因此明龍女資成佛果皆顯一乘妙利也。

於時下方多寶世尊所從菩薩名曰智積白多寶佛當還本土。

作證事畢於是告還發起後緣。

釋迦牟尼佛告智積曰善男子且待須㬰此有菩薩名文殊師利可與相見論說妙法可還本土。

爾時文殊師利坐千葉蓮華大如車輪俱來菩薩亦坐寶蓮華從於大海娑竭羅龍宮自然涌出住虛空中詣靈鷲山從蓮華下至於佛所頭面敬禮二世尊足修敬已畢徃智積所共相慰問却坐一面。

序眾之初文殊預會今又從海涌出者智體周遍十方對現如響應聲無去來相但隨機顯法耳今顯龍宮所化之事故示從海出也。

智積菩薩問文殊師利仁徃龍宮所化眾生其數幾何文殊師利言其數無量不可稱計非口所宣非心所測且待須㬰自當證知。

所言未竟無數菩薩坐寶蓮華從海涌出詣靈鷲山住在虛空此諸菩薩皆是文殊師利之所化度具菩薩行皆共論說六波羅蜜本聲聞人在虛空中說聲聞行今皆修行大乘空義。

此文殊於龍宮所化之眾也龍宮非人所居則所化眾生皆龍類而一聞妙法遂成菩薩足知一切眾生莫不具佛知見只欠開悟耳言本聲聞人等者明所化之機亦具三乘而由權入實也。

文殊師利謂智積曰於海教化其事如是。

爾時智積菩薩以偈讚曰。

大智德勇健　化度無量眾　今此諸大會

及我皆已見

謂已見智德健化之事此領自當證知之語。

演暢實相義　開闡一乘法　廣導諸眾生

令速成菩提

上讚所化此讚能化。

文殊師利言我於海中唯常宣說妙法華經此荅前偈也前含問意而譯文不顯正法華則顯矣彼前偈云至仁慧無量化海眾寶數惟為露聖旨分別說其意普首荅曰在海中唯演正法華經。

智積問文殊師利言此經甚深微妙諸經中寶世所希有頗有眾生勤加精進修行此經速得佛不。

文殊師利言有娑竭羅龍王女年始八嵗智慧利根善知眾生諸根行業得陁羅尼諸佛所說甚深秘藏悉能受持深入禪定了達諸法於剎那頃發菩提心得不退轉辯才無礙慈念眾生猶如赤子功德具足心念口演微妙廣大慈悲仁讓志意和雅能至菩提。

即修行此經速得佛之證也龍宮無數菩薩皆是文殊化度而獨舉八嵗龍女成佛者明佛性不間男女不在老成不擇異類但根智之利所造之深剎那廻光則菩提可至亦乃破三乘遠繫而進其濡滯也。

智積菩薩言我見釋迦如來於無量劫難行苦行積功累德求菩提道未曾止息觀三千大千世界乃至無有如芥子許非是菩薩捨身命處為眾生故然後乃得成菩提道不信此女於須㬰頃便成正覺。

此執別教之迹疑圓頓之理。

言論未訖時龍王女忽現於前頭靣禮敬却住一靣以偈讚曰。

深達罪福相　遍照於十方　微妙淨法身

具相三十二　以八十種好　用莊嚴法身

天人所戴仰　龍神咸恭敬　一切眾生類

無不宗奉者

因智積滯相故讚文殊深達也唯其滯相則以畜類佛身罪福有異故不信此女須㬰成佛唯其深達則大智遍照十方廓然生佛等同罪福不二則微妙淨體觸處端嚴不擇龍女矣。

又聞成菩提　唯佛當證知

言文殊許之成道其事超絕非小智所測。

我闡大乘教　度脫苦眾生

因其許可誓度群生。

時舍利弗語龍女言汝謂不久得無上道是事難信所以者何女身垢穢非是法噐云何能得無上菩提佛道懸曠經無量劫勤苦積行具修諸度然後乃成又女人身猶有五障一者不得作梵天王二者帝釋三者魔王四者轉輪聖王五者佛身云何女身速得成佛鶖子依小乘教迹辯難示為小智釋疑故也言佛道懸曠女身多障皆小乘教迹也梵王淨行帝釋少欲魔王堅固輪王大仁佛具萬德而女人多染多欲懦弱妬害具足煩惱皆反於上故致五障。

爾時龍女有一寶珠價直三千大千世界持以上佛佛即受之龍女謂智積菩薩尊者舍利弗言我獻寶珠世尊納受是事疾不荅言甚疾女言以汝神力觀我成佛復速於此當時眾會皆見龍女忽然之間變成男子具菩薩行即徃南方無垢世界坐寶蓮華成等正覺三十二相八十種好普為十方一切眾生演說妙法。

珠表妙圓真心持以上佛表捨法愛也法愛不存則妙心無垢成佛之要無速於此故即徃南方無垢世界成等正覺也經云法性如大海不說有是非凡夫賢聖人平等無高下唯在心垢滅取證如反掌所以龍女纔捨法愛遂速成佛也。

爾時娑婆世界菩薩聲聞天龍八部人與非人皆遙見彼龍女成佛普為時會人天說法心大歡喜悉遙敬禮。

無量眾生聞法觧悟得不退轉無量眾生得受道記無垢世界六反震動。

彼眾蒙益彼土瑞應也道記者印證其得道也。

娑婆世界三千眾生住不退地三千眾生發菩提心而得受記。

此眾蒙益亦得道記也智積菩薩及舍利弗一切眾會默然信受智積鶖子聞龍女事初皆驚疑而終皆嘿信盖妙法功利顯然神速孰當不信哉。

妙法蓮華經持品第十三

因前宣付又因上顯勸故眾願持說以廣道化故名持品於文初藥王等願此方持次聲聞眾願他方持後大菩薩願十方持者此方堪忍難化非藥王洪願不能他方為善國土故聲聞能之十方廣莫故須八十萬億大菩薩也。

爾時藥王菩薩摩訶薩及大樂說菩薩摩訶薩與二萬菩薩眷属俱皆於佛前作是誓言唯願世尊不以為慮我等於佛滅後當奉持讀誦說此經典。

此由寶塔品末顯難勸持故藥王等發大願力不憚其難而願佛無慮。

後惡世眾生善根轉少多增上慢貪利供養增不善根遠離觧脫雖難可教化我等當起大忍力讀誦此經持說書寫種種供養不惜身命。

此領入劫燒接須彌喻難之意而發誓也雖末世惡暴有如劫燒上慢心高有如須彌難可教化而誓無所避故云當起大忍不惜身命。

爾時眾中五百阿羅漢得受記者白佛言世尊我等亦自誓願於異國土廣說此經復有學無學八千人得受記者從座而起合掌向佛作是誓言世尊我等亦當於他國土廣說此經所以者何是娑婆國中人多弊惡懷增上慢功德淺薄瞋濁謟曲心不實故。

此領立有頂舉大地喻難之意而聲聞自量其力誓化他方善國土也。

爾時佛姨母摩訶波闍波提比丘尼與學無學比丘尼六千人俱從座而起一心合掌瞻仰尊顏目不暫捨。

摩訶波提此云大愛道欲誓持經未奉親記故翹竚瞻仰。

於時世尊告憍曇彌何故憂色而視如來汝心將無謂我不說汝名授阿耨多羅三藐三菩提記耶憍曇彌我先總說一切聲聞皆已授記今汝欲知記者將來之世當於六萬八千億諸佛法中為大法師及六千學無學比丘尼俱為法師。

憍曇彌此云尼眾主女人出家自愛道始故號尼主。

汝如是漸漸具菩薩道當得作佛號一切眾生喜見如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊憍曇彌是一切眾生喜見佛及六千菩薩轉次授記得阿耨多羅三藐三菩提。

果號喜見者因為法師以法喜恱人故。

爾時羅睺羅母耶輸陁羅比丘尼作是念世尊於授記中獨不說我名佛告耶輸陁羅汝於來世百千萬億諸佛法中修菩薩行為大法師漸具佛道於善國中當得作佛號具足千萬光相如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊佛壽無量阿僧祗劫。

耶輸示迹盖表大悲法喜稱適大智智悲雙運然後萬德具足千相光嚴故其果號具足千萬光相。

爾時摩訶波闍波提比丘尼及耶輸陁羅比丘尼并其眷属皆大歡喜得未曾有即於佛前而說偈言。

世尊導師　安隱天人　我等聞記

心安具足

謝記也下誓持。

諸比丘尼說是偈已白佛言世尊我等亦能於他方國土廣宣此經。

亦量力故怯於娑婆。

爾時世尊視八十萬億那由他諸菩薩摩訶薩。

此方他方不該不遍故青蓮迴眄意被十方也八十萬億即十方來集之眾。

是諸菩薩皆是阿鞞䟦致轉不退法輪得諸陁羅尼即從座起至於佛前一心合掌而作是念若世尊告勑我等持說此經者當如佛教廣宣斯法復作是念佛今默然不見告勑我當云何時諸菩薩敬順佛意并欲自滿本願便於佛前作師子吼而發誓言世尊我等於如來滅後周旋徃反十方世界能令眾生書寫此經受持讀誦觧說其義如法修行正憶念皆是佛之威力唯願世尊在於他方遙見守護。

彼一娑婆尚怯弊惡則十方誠難故歸功佛力復求加護。

即時諸菩薩俱同發聲而說偈言。

此亦挾前顯難勸持之意說偈故其辭皆敘末世諸難。

唯願不為慮　於佛滅度後　恐怖惡世中

我等當廣說　有諸無智人　惡口罵詈等

及加刀杖者　我等皆當忍

無智昏惑故邪正相寇。

惡世中比丘　邪智心謟曲　未得謂為得

我慢心充滿

此大林之荊棘大田之稂莠也。

或有阿練若　納衣在空閑　自謂行真道

輕賤人間者　貪著利養故　與白衣說法

為世所恭敬　如六通羅漢

此寄法借勢矯言偽行以竊名苟利濫膺恭敬者也阿練若此云寂靜處。

是人懷惡心　常念世俗事　假名阿練若

好出我等過　而作如是言　此諸比丘等

為貪利養故　說外道論義　自作此經典

誑惑世間人　為求名聞故　分別於是經

以愚嫉賢以偽謗真正末世之情耳。

常在大眾中　欲毀我等故　向國王大臣

婆羅門居士　及餘比丘眾　誹謗說我惡

謂是邪見人　說是道論義　我等敬佛故

悉忍是諸惡　為斯所輕言　汝等皆是佛

如此輕慢言　皆當忍受之

此皆溢惡之言所謂好出我等過也謗謂自作此經故㓨言汝皆是佛皆輕慢之言。

濁劫惡世中　多有諸恐怖　惡鬼入其身

罵詈毀辱我

惡鬼入身如楞嚴說惡魔能飛精附人訐露人事罵者操法禁之近於羈詈者肆言罔之異於罰。

我等敬信佛　當著忍辱鎧　為說是經故

忍此諸難事　我不愛身命　但惜無上道

我等於來世　護持佛所囑　世尊自當知

濁世惡比丘　不知佛方便　隨宜所說法

惡口而嚬蹙　數數見擯出　遠離於塔寺

如是等眾惡　念佛告勑故　皆當忍是事

隨宜說法意趣難觧故濁流昧之惡口而謗顰蹙而嫌乃至擯逐而不容以念前勸持之勑故皆當忍之。

諸聚落城邑　其有求法者　我皆到其所

說佛所囑法　我是世尊使　處眾無所畏

我當善說法　願佛安隱住

世尊使者言假佛威力故能無畏而善說願佛安隱不以為慮也。

我於世尊前　諸來十方佛　發如是誓言

佛自知我心

諸來十方即多寶及分身也。

妙法蓮華經要觧卷十一

妙法蓮華經要觧卷第十三　　　　遠四

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

從地涌出品第十五

此顯妙法智力所化之迹也娑婆下界有六萬恒沙菩薩從無數劫修佛智慧悉是釋尊所化常樂靜處勤行精進故不依人天而住下方空中以示常樂深智無有障礙也今為顯此妙迹示作遺模兼將發起壽量秘說故從地涌出因以名品。

爾時他方國土諸來菩薩摩訶薩過八恒河沙數於大眾中起合掌作禮而白佛言世尊若聽我等於佛滅後在此娑婆世界勤加精進護持讀誦書寫供養是經典者當於此土而廣說之。

此法集之眾欲從他方來此持經。

爾時佛告諸菩薩摩訶薩眾止善男子不須汝等護持此經所以者何我娑婆世界自有六萬恒河沙等菩薩摩訶薩一一菩薩各有六萬恒河沙眷属是諸人等能於我滅後護持讀誦廣說此經。

佛止之者非有違拒為將顯迹顯法故也顯迹者顯佛所化示彼來儀顯法者此固圓足無待於外。

佛說是時娑婆世界三千大千國土地皆震裂而於其中有無量千萬億菩薩摩訶薩同時涌出。

深智現前大千不礙。

是諸菩薩身皆金色三十二相無量光明先[書-曰+皿]在此娑婆世界之下此界虛空中住。

在此娑婆界下方空中住以示常樂深智無有障礙也。

是諸菩薩聞釋迦牟尼佛所說音聲從下發來。

此以真說彼以心聞文殊所謂心聞洞十方。

一一菩薩皆是大眾唱導之首各將六萬恒河沙眷属况將五萬四萬三萬二萬一萬恒河沙等眷属者况復乃至一恒河沙半恒河沙四分之一乃至千萬億那由他分之一此指沙數自多反少。

况復千萬億那由他眷属况復億萬眷属况復千萬百萬乃至一萬况復一千一百乃至一十况復將五四三二一弟子者。

此指該數自多反少。

况復單己樂遠離行如是等比無量無邊筭數譬喻所不能知。

此指單數自少反多偈云單己無眷属其數轉過上乍而觀之六萬河沙多於單己詳而觀之單己之數轉過河沙然則一己非寡沙眾非多法法本體離諸數量多寡之限特人情妄立耳此眾來儀所以遣情顯妙也。

是諸菩薩從地出已各詣虛空七寶妙塔多寶如來釋迦牟尼佛所到已向二世尊頭面禮足及至諸寶樹下師子座上佛所亦皆作禮右遶三匝合掌恭敬以諸菩薩種種讚法而以讚歎住在一面欣樂瞻仰於二世尊是諸菩薩摩訶薩從初涌出以諸菩薩種種讚法而讚於佛如是時間經五十小劫是時釋迦牟尼佛嘿然而坐及諸四眾亦皆嘿然五十小劫佛神力故令諸大眾謂如半日。

聖人神智方便法門能延一日以為一劫能促一劫以為一日盖道無遷變情有頃久猶如夢人不移一時而夢歷多嵗則頃久之情初無定也故聖人對機示現延促而本無延促所言菩薩讚佛經劫則於促示延耳又令大眾謂如半日則於延現促耳所以然者將欲顯發宣示諸佛智慧自在神通之力使忘延促之情而深證實相故也華嚴云一念普觀無量劫無去無來亦無住如是了知三世事超諸方便成十力夫能一念普觀無去來住則了斯延促皆方便耳。

爾時四眾亦以佛神力故見諸菩薩遍滿無量百千萬億國土虛空。

四眾肉眼礙而非通而能見無量國土者假佛通力故也夫於眾一多㸦陳於時延促㸦現於見通礙㸦用者以明物量無窮時無止分無常而警發常情使去其倒心限意依無礙智圓融妙達繇是進契壽量秘說而得入佛慧成就佛身故也是故此品事法雖為顯迹勸持又為壽量引發也。

是菩薩眾中有四導師一名上行二名無邊行三名淨行四名安立行是四菩薩於其眾中最為上首唱導之師在大眾前各共合掌觀釋迦牟尼佛而問訊言世尊少病少惱安樂行不所應度者受教易不不令世尊生疲勞耶爾時四大菩薩而說偈言。

世尊安樂　少病少惱　教化眾生

得無疲倦　又諸眾生　受化易不

不令世尊　生疲勞耶

問居堪忍與民同患之事也。

爾時世尊於菩薩大眾中而作是言如是如是諸善男子如來安樂少病少惱諸眾生等易可化度無有疲勞所以者何是諸眾生世世已來常受我化亦於過去諸佛供養尊重種諸善根此諸眾生始見我身聞我所說即皆信受入如來慧除先修習學小乘者如是之人我今亦令得聞是經入於佛慧。

言世世受化正顯壽量本門所化言亦於過去種善則兼明智勝會中所化以化緣深故始見始聞即皆信受。

爾時諸大菩薩而說偈言。

善哉善哉　大雄世尊　諸眾生等

易可化度　能問諸佛　甚深智慧

聞已信行　我等隨喜

於時世尊讚歎上首諸大菩薩善哉善哉善男子汝等能於如來發隨喜心。

爾時彌勒菩薩及八千恒河沙諸菩薩眾皆作是念我等從昔已來不見不聞如是大菩薩摩訶薩眾從地踊出住世尊前合掌供養問訊如來。

弥勒道同大覺智無不照以補處示疑欲利當來之機耳故後偈云願佛為未耒演說令開觧。

時彌勒菩薩摩訶薩知八千恒河沙諸菩薩等心之所念并欲自决所疑合掌向佛以偈問曰。

無量千萬億　大眾諸菩薩　昔所未曾見

願兩足尊說　是從何所來　以何因緣集

總問何來何集。

巨身大神通　智慧叵思議　其志念堅固

有大忍辱力　眾生所樂見　為從何所來

容儀挺特智力異常故聳動眾問。

一一諸菩薩　所將諸眷属　其數無有量

如恒河沙等　或有大菩薩　將六萬恒沙

如是諸大眾　一心求佛道　是諸大師等

六萬恒河沙　俱來供養佛　及護持是經

將五萬恒河　其數過於是　四萬及三萬

二萬至一萬　一千一百等　乃至一恒沙

半及三四分　億萬分之一

此頌沙數自多反少。

千萬那由他　萬億諸弟子　乃至於半億

其數復過上　百萬至一萬　一千及一百

五十與一十　乃至三二一

此頌該數自多反少。

單己無眷属　樂於獨處者　俱來至佛所

其數轉過上

此頌單數自少反多。

如是諸大眾　若人行籌數　過於恒沙劫

猶不能[書-曰+皿]知　是諸大威德　精進菩薩眾

誰為其說法　教化而成就　從誰初發心

稱揚何佛法　受持行誰經　修習何佛道

見其頗多疑非一世一佛所化故詳問之。

如是諸菩薩　神通大智力　四方地震裂

皆從中踊出　世尊我昔來　未曾見是事

願說其所從　國土之名號

結問何來也。

我常遊諸國　未曾見是眾　我於此眾中

乃不識一人　忽然從地出　願說其因緣

今此之大會　無量百千億　是諸菩薩等

皆欲知此事　是諸菩薩眾　本末之因緣

無量德世尊　唯願决眾疑

爾時釋迦牟尼分身諸佛從無量千萬億他方國土來者在於八方諸寶樹下師子座上結加趺坐其佛侍者各各見是菩薩大眾於三千大千世界四方從地踊出住於虛空各白其佛言世尊此諸無量無邊阿僧祇菩薩大眾從何所來爾時諸佛各告侍者諸善男子且待須㬰有菩薩摩訶薩名曰弥勒釋迦牟尼佛之所授記次後作佛已問斯事佛今荅之汝等自當因是得聞。

各白其佛白分身也。

爾時釋迦牟尼佛告弥勒菩薩善哉善哉阿逸多乃能問佛如是大事汝等當共一心被精進鎧發堅固意如來今欲顯發宣示諸佛智慧諸佛自在神通之力諸佛師子奮迅之力諸佛威猛大勢之力。

弥勒姓也號阿逸多此云無能勝大事者智慧神通奮迅威猛所化多眾之事也將欲宣示先令被精進鎧等者戒使勇銳諦聽無以趣深而生疑退也下云我於娑婆得菩提已教化成就如是多眾即總宣示廣在後文也宣示諸佛智慧即壽量偈云我智力如是慧光照無量是也諸佛自在神通即方便現涅槃而實不滅度是也師子奮迅之力即常說法教化無數億眾生是也威猛大勢之力即令顛倒眾生雖近而不見是也此宣釋迦化跡而言諸佛者佛佛道同故。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

當精進一心　我欲說此事　勿得有疑悔

佛智叵思議　汝今出信力　住於忍善中

昔所未聞法　今皆當得聞　我今安慰汝

勿得懷疑懼　佛無不實語　智慧不可量

所得第一法　甚深叵分別　如是今當說

汝等一心聽

出信力者勉令發信住忍善者戒令勿退即令被進鎧發堅固意也。

爾時世尊說此偈已告弥勒菩薩我今於此大眾宣告汝等阿逸多是諸大菩薩摩訶薩無量無數阿僧祇從地踊出汝等昔所未見者我於是娑婆世界得阿耨多羅三藐三菩提已教化示導是諸菩薩調伏其心令發道意。

荅誰說法教化從誰初發心。

此諸菩薩皆於是娑婆世界之下此界虛空中住。

荅願說所從國土名號。

於諸經典讀誦通利思惟分別正憶念。

稱其德也於諸經典能讀以取其理誦以通其義思惟以精之正念以持之則其德足稱矣。

阿逸多是諸善男子等不樂在眾多有所說常樂靜處勤行精進未曾休息亦不依止人天而住常樂深智無有障礙亦常樂於諸佛之法一心精進求無上慧。

釋所以住下方空中之意。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

阿逸汝當知　是諸大菩薩　從無數劫來

修習佛智慧　悉是我所化　令發大道心

頌荅誰為教化從誰發心。

此等是我子　依止是世界　常行頭陁事

志樂於靜處　捨大眾憒閙　不樂多所說

如是諸子等　學習我道法

頌荅受持誰經修習何道。

晝夜常精進　為求佛道故　在娑婆世界

下方空中住

頌荅願說所從國土名號。

志念力堅固　常勤求智慧　說種種妙法

其心無所畏

頌德也。

我於伽耶城　菩提樹下坐　得成最正覺

轉無上法輪　爾乃教化之　令初發道心

今皆住不退　悉當得成佛

荅本末因緣也意若近跡實指遠因摩竭陁國西南度尼連河至伽耶城又數里至菩提山有畢鉢羅樹佛坐其下成道。

我今說實語　汝等一心信　我從久遠來

教化是等眾

結荅也。

爾時彌勒菩薩摩訶薩及無數諸菩薩等心生疑惑怪未曾有而作是念云何世尊於少時間教化如是無量無邊阿僧祇諸大菩薩令住阿耨多羅三藐三菩提。

迷壽量遠因故有此疑。

即白佛言世尊如來為太子時出於釋宮去伽耶城不遠坐於道塲得成阿耨多羅三藐三菩提從是已來始過四十餘年世尊云何於此少時大作佛事以佛勢力以佛功德教化如是無量大菩薩眾當成阿耨多羅三藐三菩提世尊此大菩薩眾假使有人於千萬億劫數不能[書-曰+皿]不得其邊斯等久遠已來於無量無邊諸佛所植諸善根成就菩薩道常修梵行世尊如此之事世所難信。

勢伽耶近迹故有此難。

譬如有人色羙髮黑年二十五指百嵗人言是我子其百嵗人亦指年少言是我父生育我等是事難信。

父少譬釋尊闡化之近子老譬涌出成德之久化近迹久理不相當必言二十五及百嵗者取其少猶未壯老已過耄益見相違也。

佛亦如是得道已來其實未久而此大眾諸菩薩等已於無量千萬億劫為佛道故勤行精進善入出住無量百千萬億三昧得大神通久修梵行善能次第習諸善法巧於問荅人中之寶一切世間甚為希有今日世尊方云得佛道時初令發心教化示導令向阿耨多羅三藐三菩提世尊得佛未久乃能作此大功德事。

得佛未久合父少也而此大眾至甚為希有合子老也今日世尊至能作大事合相違也善入出住者於無量三昧或入或出或住妙用自在。

我等雖復信佛隨宜所說佛所出言未曾虛妄佛所知者皆悉通達然諸新發意菩薩於佛滅後若聞是語或不信受而起破法罪業因緣唯然世尊願為觧說除我等疑及未來世諸善男子聞此事已亦不生疑。

爾時彌勒菩薩欲重宣此而說偈言。

佛昔從釋種　出家近伽耶　坐於菩提樹

爾來尚未久　此諸佛子等　其數不可量

久已行佛道　住於神通力　善學菩薩道

不染世間法　如蓮華在水　從地而踊出

皆起恭敬心　住於世尊前　是事難思議

云何而可信　佛得道甚近　所成就甚多

願為除眾疑　如實分別說

執近迹疑遠緣而致問也。

譬如少壯人　年始二十五　示人百嵗子

髮白而面皺　是等我所生　子亦說是父

父少而子老　舉世所不信

所謂寂塲少父寂光老兒。

世尊亦如是　得道來甚近　是諸菩薩等

志固無怯弱　從無量劫來　而行菩薩道

巧於難問荅　其心無所畏　忍辱心决定

端正有威德　十方佛所讚　善能分別說

不樂在人眾　常好在禪定　為求佛道故

於下空中住

從志固無怯已下皆頌老成之德。

我等從佛聞　於此事無疑　願佛為未來

演說令開觧　若有於此經　生疑不信者

即當墮惡道　願今為觧說　是無量菩薩

云何於少時　教化令發心　而住不退地

妙法蓮華經如來壽量品第十六

前品顯迹而滯者迷本故情疑久近見起生滅欲契如實本際難矣故此顯本釋其疑滯使知如來本無生滅伽耶之化特為機所受之命稱性無量故曰如來壽量品文云如來如實知見三界之相無有生死退出亦無在世滅度後云其有菩薩聞說壽量即能信受願於未來長壽度生至坐道塲說壽亦爾意明本迹一如世相常住稱性之壽人皆有之苟能正信順受不以生滅心行而自夭閼則三界之相可如實知遂能現壽量以存存示生滅而化化智力神用與如來等矣故曰顯本勸持。

爾時佛告諸菩薩及一切大眾諸善男子汝等當信觧如來誠諦之語復告大眾汝等當信觧如來誠諦之語又復告諸大眾汝等當信觧如來誠諦之語。

以壽量之本趣深難信故再三發之心實曰誠言當曰諦。

是時菩薩大眾弥勒為首合掌白佛言世尊唯願說之我等當信受佛語如是三白已復言唯願說之我等當信受佛語。

爾時世尊知諸菩薩三請不止而告之言汝等諦聽如來秘密神通之力。

應量非量現滅不滅天人莫測是謂秘密神力。

一切世間天人及阿修羅皆謂今釋迦牟尼佛出釋氏宮去伽耶城不遠坐於道塲得阿耨多羅三藐三菩提。

但見其迹。

然善男子我實成佛已來無量無邊百千萬億那由他劫。

本實無量。

譬如五百千萬億那由他阿僧祇三千大千世界假使有人抹為微塵過於東方五百千萬億那由他阿僧祇國乃下一塵如是東行[書-曰+皿]是微塵諸善男子於意云何是諸世界可得思惟校計知其數不。

並如智勝塵墨之喻。

弥勒菩薩等俱白佛言世尊是諸世界無量無邊非筭數所知亦非心力所及一切聲聞辟支佛以無漏智不能思惟知其限數我等住阿鞞䟦致地於是事中亦所不達世尊如是諸世界無量無邊。

爾時佛告大菩薩眾諸善男子今當分明宣語汝等是諸世界若著微塵及不著者[書-曰+皿]以為塵一塵一劫我成佛已來復過於此百千萬億那由他阿僧祇劫。

正明佛壽無量也諸佛壽量悉皆無量眾生壽量亦復如是但迷真智故妄逐生死如一墮地獄至無數劫豈非無量壽耶苟不迷墮則與佛無別矣。

自從是來我常在此娑婆世界說法教化亦於餘處百千萬億那由他阿僧祇國導利眾生。

自從是來謂從塵劫成佛已來言常在此又在餘處則不唯身相常住亦顯國土常住也是知娑婆及萬億國無非淨土同一法界未甞壞滅其有壞滅皆別業妄見也。

諸善男子於是中間我說然燈佛等又復又其入於涅槃如是皆以方便分別。

既曰成佛之久常在利生而中間自說於然燈佛所得法受記等事疑若近迹又復現言當入涅槃疑非常在此皆隨機方便之說耳。

諸善男子若有眾生來至我所我以佛眼觀其信等諸根利鈍隨所應度處處自說名字不同年紀大小亦復現言當入涅槃又以種種方便說微妙法能令眾生發歡喜心。

信等諸根謂信根智根等也觀利根即現長年說大法觀鈍根即現劣應示涅槃所以名字有不同年紀有大小說法有種種皆為隨機利導發其善心耳。

諸善男子如來見諸眾生樂於小法德薄垢重者為是人說我少出家得阿耨多羅三藐三菩提然我實成佛已來久遠若斯但以方便教化眾生令入佛道作如是說。

迹少出家本久成佛。

諸善男子如來所演經典皆為度脫眾生或說己身或說他身或示己身或示他身或示己事或示他事諸所言說皆實不虛。

所演經典說雖異同理無不實也己謂釋迦他謂諸佛說見於言示見於行。

所以者何如來如實知見三界之相無有生死若退若出亦無在世及滅度者非實非虛非如非異不如三界見於三界如斯之事如來明見無有錯謬以諸眾生有種種性種種欲種種行種種憶想分別故欲令生諸善根以若干因緣譬喻言詞種種說法所作佛事未曾暫癈。

釋上理無不實而說有異同也三界萬法不容擬心以眾生妄見則種種紛紜以如來實見則一切真寂無有生死乃至滅度者不以生滅相見也不如三界見於三界者不以徃來相見也既明見無滯則宜無異說特以眾生性欲行想之心種種不同故說示教化之迹亦種種不同也所作佛事指說示不同之事。

如是我成佛已來甚大久遠壽命無量阿僧祇劫常住不滅。

諸善男子我本行菩薩道所成壽命今猶未[書-曰+皿]復倍上數然今非實滅度而便唱言當取滅度如來以是方便教化眾生。

敘唱滅意也。

所以者何若佛久住於世薄德之人不種善根貧窮下賤貪著五欲入於憶想妄見網中若見如來常在不滅便起憍恣而懷厭怠不能生難遭之想恭敬之心是故如來以方便說。

釋唱滅意也貧窮下賤言乏功德財憶想妄見為生死網即見惑思惑也。

比丘當知諸佛出世難可值遇所以者何諸薄德人過無量百千萬億劫或有見佛或不見者以此事故我作是言諸比丘如來難可得見斯眾生等聞如是語必當生於難遭之想心懷戀慕渴仰於佛便種善根是故如來雖不實滅而言滅度。

言難值遇乃警之令渴仰種善也。

又善男子諸佛如來法皆如是為度眾生皆實不虛。

明諸佛利生善權皆如是也。

譬如良醫智慧聡達明鍊方藥善治眾病。

佛如醫師教如毉方理如妙藥種種性欲行想分別是謂眾病佛能以若干緣喻隨其所宜發藥而蠲除之是謂良醫善治也其人多諸子息若十二十乃至百數。

火宅之子對三乘言故數止三十良醫之子對眾生言故兼至百數。

以有事緣遠至餘國諸子於後飲他毒藥藥發悶亂宛轉于地。

醫師遠適而諸子飲毒猶宅主近出而其家失火也飲他毒藥喻隨順邪法宛轉于地喻輪墮諸趣。

是時其父還來歸家諸子飲毒或失本心或不失者遙見其父皆大歡喜拜跪問訊善安隱歸我等愚癡誤服毒藥願見救療更賜壽命父見子等苦惱如是依諸經方求好藥草色香美味皆悉具足擣篩和合與子令服而作是言此大良藥色香美味皆悉具足汝等可服速除苦惱無服眾患。

三界之家佛所舊化故云來歸彼中邪毒深者失其良心淺者雖或未失亦為惡習所障未能親造覺體故云遙見願賜壽命即冀不夭閼於橫邪也發藥除苦即令其斷惑而證真也依諸佛經濟之方求聖賢斷治之藥顯性空之真色示戒定之五香品乳酪之五味無不具足也擣者折剛為柔篩者化麄入細和合令服則無矯拂之失色味香美則無瞑眩之毒聖人病人之病憂人之憂調御之德盖見於此。

其諸子中不失心者見此良藥色香俱好即便服之病[書-曰+皿]除愈餘失心者見其父來雖亦歡喜問訊求索治病然與其藥而不肯服所以者何毒氣深入失本心故於此好色香藥而謂不美。

父作是念此子可愍為毒所中心皆顛倒雖見我喜求索救療如是好藥而不肯服我今當設方便令服此藥即作是言汝等當知我今衰老死時已至是好良藥今留在此汝可取服勿憂不差作是教已復至他國遣使還告汝父已死。

留藥喻遺教去國喻示滅。

是時諸子聞父背喪心大憂惱而作是念若父在者慈愍我等能見救護今者捨我遠喪他國自惟孤露無復恃怙常懷悲感心遂醒悟乃知此藥色味香羙即取服之毒病皆愈。

人情常忽於所賴常感於去思。

其父聞子悉已得差尋便來歸咸使見之。

水澄月現亦何去來。

諸善男子於意云何頗有人能說此良醫虛妄罪不不也世尊。

佛言我亦如是成佛已來無量無邊百千萬億那由他阿僧祇劫為眾生故以方便力言當滅度亦無有能如法說我虛妄過者。

導迷貴權於法無過。

爾時世尊[若*欠]重宣此義而說偈言。

自我得佛來　所經諸劫數　無量百千萬

億載阿僧祇　常說法教化　無數億眾生

令入於佛道　爾來無量劫　為度眾生故

方便現涅槃　而實不滅度　常住此說法

此總舉善權下詳述權意。

我常住於此　以諸神通力　令顛倒眾生

雖近而不見　眾見我滅度　廣供養舍利

咸皆懷戀慕　而生渴仰心　眾生既信伏

質直意柔軟　一心欲見佛　不自惜身命

時我及眾僧　俱出靈鷲山　我時語眾生

常在此不滅　以方便力故　現有滅不滅

雖近不見所以伏憍恣也令生渴仰所以發猒怠也。

餘國有眾生　恭敬信樂者　我復於彼中

為說無上法　汝等不聞此　但謂我滅度

敬信之心如聲說法之慈如響聲有彼此響無生滅但應於彼如此不聞故謂之滅耳盖聖人雖有權應之迹實無權應之心如響而已。

我見諸眾生　沒在於苦惱　故不為現身

令其生渴仰　因其心戀慕　乃出為說法

飢然後甘食渴然後甘飲。

神通力如是　於阿僧祇劫　常在靈鷲山

及餘諸住處　眾生見劫[書-曰+皿]　大火所燒時

我此土安隱　天人常充滿　園林諸堂閣

種種寶莊嚴　寶樹多花果　眾生所遊樂

諸天擊天皷　常作眾伎樂　雨曼陁羅華

散佛及大眾

大火所燒此土安隱其何土耶即實報淨土亦曰性土也言常在靈山則不離娑婆化土而能不壞者報化一土爾依妄業所現故有成與壞依實報所現故無成與壞成壞之相楞嚴所謂別業妄見譬如目眚妄見燈影彼非眚人雖同不見所以眾生見燒而我常安隱也自我求之所謂性土不離自性所謂靈山不離己靈非形非噐故劫火莫燒亘古亘今故常在不滅達斯妙旨則壽量淨土等事皆備於我而不疑於佛矣。

我淨土不毀　而眾見燒[書-曰+皿]　憂怖諸苦惱

如是悉充滿

所謂別業妄見。

是諸罪眾生　以惡業因緣　過阿僧祇劫

不聞三寶名　諸有修功德　柔和質直者

則皆見我身　在此而說法　或時為此眾

說佛壽無量　久乃見佛者　為說佛難值

以罪業背佛即惡緣同感者以修德見我則善業同感者由其或背或見故佛或說壽量或說難值但應彼緣曾無定迹。

我智力如是　慧光照無量　壽命無數劫

久修業所得　汝等有智者　勿於此生疑

當斷令永[書-曰+皿]　佛語實不虛

智照無量壽命無數乃久修淨業之實報非虛說示也。

如醫善方便　為治狂子故　實在而言死

無能說虛妄　我亦為世父　救諸苦患者

為凡夫顛倒　實在而言滅　以常見我故

而生憍恣心　放逸著五欲　墮於惡道中

苦患即妄纏惡業顛倒即妄見生死。

我常知眾生　行道不行道　隨所應可度

為說種種法

頌是故如來以方便說。

每自作是意　以何令眾生　得入無上慧

速成就佛身

每思方便利導群機故或說壽量以發其慧或現涅槃以感其情皆[若*欠]速成故也。

妙法蓮華經要觧卷第十三

妙法蓮華經要觧卷第十四　　　　遠五

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

分別功德品第十七

時會欽聞壽量秘說而造道證性淺深不同佛為隨根稱揚之故曰分別功德。

爾時大會聞佛說壽命劫數長遠如是無量無邊阿僧祇眾生得大饒益。

得大饒益如下所說。

於時世尊告彌勒菩薩摩訶薩阿逸多我說是如來壽命長遠時六百八十萬億那由他恒河沙眾生得無生法忍。

因聞壽量了無生滅以無生法忍可成行而無了無忍名為法忍忍者行之成名。

復有千倍菩薩摩訶薩得聞持陁羅尼門。

一聞千悟得大總持諸餘總持自此而出故謂之門如圓覺陁羅尼門流出一切。

復有一世界微塵數菩薩摩訶薩得樂說無礙辯才造道自得左右逢原故能樂說無礙。

即四無礙辯之總也四辯一法二義三詞四樂說。

復有一世界微塵數菩薩摩訶薩得百千萬億無量旋陁羅尼。

於一切法反本還源方便利生逆順自在名百千萬億無量旋陁羅尼。

復有三千大千世界微塵數菩薩摩訶薩能轉不退法輪。

入正位說正法逈超二乘無復退轉。

復有二千中國土微塵數菩薩摩訶薩能轉清淨法輪。

即言辭相寂一乘妙法也從聞持陁羅尼至此皆地上菩薩之德十地論云得陁羅尼菩薩在五地。

復有小千國土微塵數菩薩摩訶薩八生當得阿耨多羅三藐三菩提復有四四天下微塵數菩薩摩訶薩四生當得阿耨多羅三藐三菩提復有三四天下微塵數菩薩摩訶薩三生當得阿耨多羅三藐三菩提復有二四天下微塵數菩薩摩訶薩二生當得阿耨多羅三藐三菩提復有一四天下微塵數菩薩摩訶薩一生當得阿耨多羅三藐三菩提此約隨根得果遠近也八生等者以超入聖位如初生佛家之生非出沒生死之生也初言八生謂超入四地取妙覺之位有八故曰餘各八生在當得成佛道次言四生謂超入八地取妙覺之位有四三生二生謂九地十地一生即超入等覺取妙覺一間耳故曰餘有一生在當成一切智也如來壽量即本覺不壞之實相悟是實相則無不了達故會眾聞說隨根各證。

復有八世界微塵數眾生皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

聞實報理發正因心也先舉入道得果之菩薩後舉隨喜發心之眾生乃事之序而舊以此文合在初列又廣配十信十住等位文理㸦違今不必配問壽量之法一也古今之性同也昔者眾生一聞遂得法忍菩薩深達遂成佛道而數比沙塵今幾何也曰今之聞者以大千計之真若沙塵果亦深達則得忍成佛不讓在昔唯其不能深信深達耳。

佛說是諸菩薩摩訶薩得大法利時於虛空中雨曼陁羅華摩訶曼陁羅華以散無量百千萬億寶樹下師子座上諸佛并散七寶塔中師子座上釋迦牟尼佛及久滅度多寶如來亦散一切諸大菩薩及四部眾又雨細抹旃檀沉水香等於虛空中天皷自鳴妙聲深遠又雨千種天衣垂諸瓔珞真珠瓔珞摩尼珠瓔珞如意珠瓔珞遍於九方眾寶香爐燒無價香自然周至供養大會一一佛上有諸菩薩執持幡盖次第而上至於梵天是諸菩薩以妙音聲歌無量頌讚歎諸佛。

諸瑞皆從空雨遍於九方乃助顯壽量法利如空無邊不可得而思議也故彌勒讚曰世尊說無量不可思議法多有所饒益如虛空無邊言九方者除下方非法會所菩薩執幡上至梵天言其滿空供養讚歎也。

爾時彌勒菩薩從座而起褊袒右肩合掌向佛而說偈言。

佛說希有法　昔所未曾聞　世尊有大力

壽命不可量　無數諸佛子　聞世尊分別

說得法利者　歡喜充遍身　或住不退地

或得陁羅尼　或無礙樂說　萬億旋總持

或有大千界　微塵數菩薩　各各皆能轉

不退之法輪　復有中千界　微塵數菩薩

各各皆能轉　清淨之法輪　復有小千界

微塵數菩薩　餘各八生在　當得成佛道

復有四三二　如此四天下　微塵諸菩薩

隨數生成佛　或一四天下　微塵數菩薩

餘有一生在　當成一切智

隨數謂隨四三二數也。

如是等眾生　聞佛壽長遠　得無量無漏

清淨之果報

稱實報法故無漏清淨。

復有八世界　微塵數眾生　聞佛說壽命

皆發無上心　世尊說無量　不可思議法

多有所饒益　如虛空無邊　雨天曼陁羅

摩訶曼陁羅　釋梵如恒沙　無數佛土來

雨旃檀沉水　繽紛而亂墜　如鳥飛空下

供散於諸佛　天皷虛空中　自然出妙聲

天衣千萬種　旋轉而來下　眾寶妙香爐

燒無價之香　自然悉周遍　供養諸世尊

其大菩薩眾　執七寶幡盖　高妙萬億種

次第至梵天　一一諸佛前　寶幢懸勝幡

亦以千萬偈　歌詠諸如來

由其法利如空無邊故感瑞亦爾。

如是種種事　昔所未曾有　聞佛壽無量

一切皆歡喜　佛名聞十方　廣饒益眾生

一切具善根　以助無上心

結讚妙瑞所顯之意由十方諸天聞佛壽量廣獲饒益故各具善根雨諸妙瑞以自表助無上道心也。

爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩阿逸多其有眾生聞佛壽命長遠如是乃至能生一念信觧所得功德無有限量。

觧壽量說即得不壞體證真常用故功無限量。

若有善男子善女人為阿耨多羅三藐三菩提故於八十萬億那由他劫行五波羅密檀波羅密尸羅波羅密羼提波羅密毘梨耶波羅密禪波羅密除般若波羅密以是功德比前功德百分千分百千萬億分不及其一乃至筭數譬喻所不能知。

如來壽量乃智力慧光久修所得能一念信則為已具般若智因故五度深功莫比若善男子善女人有如是功德於阿耨多羅三藐三菩提退者無有是處。

已具正因故有進無退。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若人求佛慧　於八十萬億　那由他劫數

行五波羅密　於是諸劫中　布施供養佛

及緣覺弟子　并諸菩薩眾　珎異之飲食

上服與臥具　旃檀立精舍　以園林莊嚴

如是等布施　種種皆微妙　[書-曰+皿]此諸劫數

以回向佛道　若復持禁戒　清淨無缺漏

求於無上道　諸佛之所歎　若復行忍辱

住於調柔地　設眾惡來加　其心不傾動

諸有得法者　懷於增上慢　為此所輕惱

如是悉能忍　若復勤精進　志念常堅固

於無量億劫　一心不懈息　又於無數劫

住於空閑處　若坐若經行　除睡常攝心

以是因緣故　能生諸禪定　八十億萬劫

安住心不亂　持此一心福　願求無上道

我得一切智　[書-曰+皿]諸禪定際

一心福即禪波羅密也一切智即心之極造禪定際即道之極造。

是人於百千　萬億劫數中　行此諸功德

如上之所說　有善男女等　聞我說壽命

乃至一念信　其福過於彼　若人悉無有

一切諸疑悔　深心須㬰信　其福為如此

一念之信福過五度然當悉無疑悔福乃如此正法華云當棄捐猶豫諸著思想事信樂大法義其福為若斯。

其有諸菩薩　無量劫行道　聞我說壽命

是則能信受　如是諸人等　頂受此經典

願我於未來　長壽度眾生　如今日世尊

諸釋中之王　道塲師子吼　說法無所畏

我等未來世　一切所尊敬　坐於道塲時

說壽亦如是

菩薩行道經無量劫則智力慧光已幾實報故聞斯信之而於未來願得是報至坐道塲願說是道盖深悟稱性壽量人皆有之故願不夭閼而䟦及如來也。

若有深心者　清淨而質直　多聞能總持

隨義觧佛語　如是之人等　於此無有疑

深心則志固清淨則智明質直則無偽多聞則博識總持則貫通隨義則不滯有是全才[書-曰+皿]智可於壽量無疑也。

又阿逸多若有聞佛壽命長遠觧其言趣是人所得功德無有限量能起如來無上之慧。

壽量之說趣在斷生滅見顯真常體苟能明觧則起無上慧等同如來故功無限量。

何况廣聞是經若教人聞若自持若教人持若自書若教人書若以華香瓔珞幢幡繒盖香油蘇燈供養經卷是人功德無量無邊能生一切種智。

聞佛壽命則斷生滅見顯真常體能起上慧而已廣聞是經則具四知見[書-曰+皿]一乘道故能生種智也然世之聞持不計而果能起上慧生種智者誰耶是亦遇王饍而不飡得衣珠而醉臥耳惜哉。

阿逸多若善男子善女人聞我說壽命長遠深心信觧則為見佛常在耆闍崛山共大菩薩諸聲聞眾圍遶說法。

生滅見[書-曰+皿]則真常之相觸目宛然。

又見此娑婆世界其地琉璃坦然平正閻浮檀金以界八道寶樹行列諸臺樓觀皆悉寶成其菩薩眾咸處其中。

穢淨情忘則勝妙之境舉步皆是。

若有能如是觀者當知是為深信觧相。

身土實相本自一如生滅穢淨皆出情見故見[書-曰+皿]情忘則真常之相勝妙之境觸處現前非深信觧壽量秘說莫預於此。

又復如來滅後若聞是經而不毀呰起隨喜心當知已為深信觧相何況讀誦受持之者斯人則為頂戴如來。

上明一品之利此明一經之利故但能隨喜而功已侔上故曰已為深信觧相若正心讀持功又過上故曰則為頂戴如來云頂戴者謂得此中全身而無以上之也。

阿逸多是善男子善女人不須為我復起塔寺及作僧坊以四事供養眾僧所以者何是善男子善女人受持讀誦是經典者為已起塔造立僧坊供養眾僧則為以佛舍利起七寶塔高廣漸小至于梵天懸諸幡盖及眾寶鈴花香瓔珞抹香塗香燒香眾皷伎樂簫笛箜篌種種舞戲以妙音聲歌唄讚頌則為於無量千萬億劫作是供養已。

諸供養中法供養勝故也上顯隨喜功次顯書持功。

阿逸多若我滅後聞是經典有能受持若自書若教人書則為起立僧坊以赤旃檀作諸殿堂三十有二高八多羅樹高廣嚴好百千比丘於其中止園林浴池經行禪窟衣服飲食床褥湯藥一切樂具充滿其中如是僧坊堂閤若干百千萬億其數無量以此現前供養於我及比丘僧殿堂三十有二以安四方僧稱八正道也西天寶多羅樹其高七仞諸皆縱舉過量之事以顯法供養勝。

是故我說如來滅後若有受持讀誦為他人說若自書若教人書供養經卷不須復起塔寺及造僧坊供養眾僧。

況復有人能持是經兼行布施持戒忍辱精進一心智慧其德最勝無量無邊譬如虛空東西南北四維上下無量無邊是人功德亦復如是無量無邊疾至一切種智。

若人讀誦受持是經為他人說若自書若教人書復能起塔及造僧坊供養讚歎聲聞眾僧亦以百千萬億讚歎之法讚歎菩薩功德又為他人種種因緣隨義觧說此法華經復能清淨持戒與柔和者而共同止忍辱無瞋志念堅固常貴坐禪得諸深定精進勇猛攝諸善法利根智慧善荅問難。

前言行五波羅蜜不及一念信觧又云不須復起塔寺非廢於行也姑離事顯理使人深造不滯於迹而已若理既深造非行不修如舟無揖終何以濟故須理行相濟然後其德為最勝也世之空談名理便廢行實諸度不修一善無取安為癡兀化為闡底者宜三復于斯。

阿逸多若我滅後諸善男子善女人受持讀誦是經典者復有如是諸善功德當知是人已趣道塲近阿耨多羅三藐三菩提坐道樹下阿逸多是善男子善女人若坐若立若行處此中便應起塔一切天人皆應供養如佛之塔已趣道塲言已得真趣登證有期近坐道樹言已幾於道成佛不遠故所在之處當尊重之。

尒時世尊欲重宣此義而說偈言。

若我滅度後　能奉持此經　斯人福無量

如上之所說　是則為具足　一切諸供養

以舍利起塔　七寶而莊嚴　表剎甚高廣

漸小至梵天　寶鈴千萬億　風動出妙音

又於無量劫　而供養此塔　華香諸瓔珞

天衣眾伎樂　然香油酥燈　周帀常照明

惡世法末時　能持是經者　則為已如上

具足諸供養

上頌供佛次頌供僧。

若能持此經　則如佛現在　以牛頭旃檀

起僧坊供養　堂有三十二　高八多羅樹

上饌妙衣服　床臥皆具足　百千眾住處

園林諸浴池　經行及禪窟　種種皆嚴好

若有信觧心　受持讀誦書　若復教人書

及供養經卷　散花香抹香　以須曼瞻蔔

阿提目多伽　薰油常然之　如是供養者

得無量功德　如虛空無邊　其福亦如是

須曼薝蔔多伽三花最香以此薰油。

況復持此經　兼布施持戒　忍辱樂禪定

不嗔不惡口　恭敬於塔廟　謙下諸比丘

遠離自高心　常思惟智慧　有問難不嗔

隨順為觧說　若能行是行　功德不可量

若見此法師　成就如是德　應以天花散

天衣覆其身　頭靣接足禮　生心如佛想

又應作是念　不久詣道樹　得無漏無為

廣利諸人天　其所住止處　經行若坐臥

乃至說一偈　是中應起塔　莊嚴令妙好

種種以供養　佛子住此地　則是佛受用

常在於其中　經行及坐臥

佛子住此即佛受用等者所在之處則為有佛之意也夫敬持經之人如佛者所謂若有能持則持佛身又决有成佛之期故也此為分別功德品故偏明持經勝德或以此地其中之語為指妙法奧域文勢不然。

妙法蓮華經要觧卷第十四

妙法蓮華經要觧卷第十五　　　　遠六

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

隨喜功德品第十八

前品分別聞說壽量功德自此至法師不輕三品廣顯聞持正宗功德隨功淺深有暫持圓持精持之序次第廣顯自暫持始也言隨喜者謂未能一心聽讀如說修行但隨其所聞喜為人說隨其所教喜須㬰聞亦獲勝福故為暫持功德。

爾時彌勒菩薩摩訶薩白佛言世尊若有善男子善女人聞是法華經隨喜者得幾所福而說偈言。

世尊滅度後　其有聞是經　若能隨喜者

為得幾所福

爾時佛告彌勒菩薩摩訶薩阿逸多如來滅後若比丘比丘尼優婆塞優婆夷及餘智者若長若幼聞是經隨喜已從法會出至於餘處若在僧坊若空閑地若城邑巷陌聚落田里如其所聞為父母宗親善有知識隨力演說。

是諸人等聞已隨喜復行轉教餘人聞已亦隨喜轉教如是展轉至第五十。

法會初聞從師親授其福最勝隨喜轉教則去師漸遠至第五十言又甚遠而福亦無量如下所校。

阿逸多其第五十善男子善女人隨喜功德我今說之汝當善聽。

若四百萬億阿僧祗世界六趣四生眾生卵生胎生濕生化生若有形無形有想無想非有想非無想無足二足四足多足如是等在眾生數者有人求福隨其所欲娛樂之具皆給與之一一眾生與滿閻浮提金銀琉璃硨磲碼碯珊瑚琥珀諸妙珍寶及象馬車乘七寶所成宮殿樓閣等。

僧祗世界生類不窮而能以寶物等施其福多矣天人鬼畜分為六趣胎卵濕化總為四生而形想等類預焉自胎卵至非無想通該三界十種異生。

是大施主如是布施滿八十年已而作是念我已施眾生娛樂之具隨意所欲然此眾生皆已衰老年過八十髮白面皺將死不久我當以佛法而訓導之即集此眾生宣布法化示教利喜一時皆得須陁洹道斯陁含道阿那含道阿羅漢道[書-曰+皿]諸有漏於深禪定皆得自在具八觧脫。

既以財施復以法施令得聖果則其福倍多。

於汝意云何是大施主所得功德寧為多不弥勒白佛言世尊是人功德甚多無量無邊若是施主但施眾生一切樂具功德無量何况令得阿羅漢果。

佛告彌勒我今分明語汝是人以一切樂具施於四百萬億阿僧祇世界六趣眾生又令得阿羅漢果所得功德不如是第五十人聞法華經一偈隨喜功德百分千分百千萬億分不及其一乃至筭數譬喻所不能知。

財施外物道果小乘故逈不可及。

阿逸多如是第五十人展轉聞法華經隨喜功德尚無量無邊阿僧祇何况最初於會中聞而隨喜者其福復勝無量無邊阿僧祇不可得比。

又阿逸多若人為是經故徃詣僧坊若坐若立須㬰[聽-王]受緣是功德轉身所生得好上妙象馬車乘珎寶輦轝及乘天宮。

轉身謂後身也上妙車輿即人中勝報及乘天宮即天中勝報故偈云後生天人中。

若復有人於講法處坐更有人來勸令坐[聽-王]若分座令坐是人功德轉身得帝釋坐處若梵王坐處若轉輪聖王所坐之處。

分座勸人則為法心廣故報又勝前。

阿逸多若復有人語餘人言有經名法華可共徃[聽-王]即受其教乃至須㬰間聞是人功德轉身得與陁羅尼菩薩共生一處。

語人轉教利倍廣故報倍勝也十地論說得陁羅尼菩薩居五地。

利根智慧百千萬世終不瘖瘂口氣不臭舌常無病口亦無病齒不垢黑不黃不踈亦不缺落不差不曲脣不下垂亦不褰縮不麄澁不瘡胗亦不缺壞亦不咼斜不厚不大亦不黧黑無諸可惡鼻不匾[匚@虎]亦不曲戾面色不黑亦不狹長亦不[穴/爪]曲無有一切不可喜相瘖言不成音瘂則塞矣下垂上褰皆脣之惡相脣瘡曰胗口戾曰咼黧亦黑也黎水之黑墨火之黑匾[匚@虎]謂平薄曲戾謂不端[穴/爪]即䧟而曲也一切者通言六根無惡。

唇舌牙齒悉皆嚴好鼻脩高直面貌圓滿眉高而長額廣平正人相具足。

世世所生見佛聞法信受教誨。

由轉教善生生不窮。

阿逸多汝且觀是勸於一人令徃[聽-王]法功德如此何况一心[聽-王]說讀誦而於大眾為人分別如說修行。

勸人徃[聽-王]即隨喜之事一心修行即圓持之事隨喜之功既尒圓持之功可知。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若人於法會　得聞是經典　乃至於一偈

隨喜為他說　如是展轉教　至于第五十

最後人獲福　今當分別之

如有大施主　供給無量眾　具滿八十嵗

隨意之所欲　見彼衰老相　髮白而面皺

齒踈形枯竭　念其死不久　我今應當教

令得於道果　即為方便說　涅槃真實法

世皆不牢固　如水沫泡熖　汝等咸應當

疾生猒離心　諸人聞是法　皆得阿羅漢

具足六神通　三明八觧脫　最後第五十

聞一偈隨喜　是人福勝彼　不可為譬喻

如是展轉聞　其福尚無量　何况於法會

初聞隨喜者　若有勸一人　將引[聽-王]法華

言此經深妙　千萬劫難遇　即受教徃[聽-王]

乃至須㬰聞　斯人之福報　今當分別說

世世無口患　齒不踈黃黑　唇不厚褰缺

無有可惡相　舌不乾黑短　鼻高脩且直

額廣而平正　靣目悉端嚴　為人所喜見

口氣無臭穢　優鉢華之香　常從其口出

即六根善報也多說口報者以展轉教誘由口業起。

若故詣僧坊　欲[聽-王]法華經　須㬰聞歡喜

今當說其福　後生天人中　得妙象馬車

珍寶之輦輿　及乘天宮殿

故詣專於引聽。

若於講法處　勸人坐聽經　是福因緣得

釋梵轉輪座　何况一心聽　觧說其義趣

如說而修行　其福不可限

一心修行福見次品。

妙法蓮華經法師功德品第十九

前品隨喜暫特在五種法師方得其一未能一心聽讀如說修行則功未圓也雖獲根智具足而未及六千之報則德未圓也此品行人五種功僃六千德圓堪為模範故命品謂之法師而為圓持功德前法師品依持經人以彰圓記此法師品依持經人以彰圓德名同義別故加功德字別焉。

爾時佛告常精進菩薩摩訶薩若善男子善女人受持是法華經若讀若誦若觧說若書寫是人當得八百眼功德千二百耳功德八百鼻功德千二百舌功德八百身功德千二百意功德以是功德莊嚴六根皆令清淨持法華者開佛知見則見聞覺知無非真覺證諸實相則色香味觸無非真法以真覺對真法則萬象徹照大千一視故圓持功成即得六根清淨功德自非精心不雜進道不倦未易能致故告常精進菩薩也數有千二八百者眾生世界依噐世界而立以織妄為界故有四方身相遷流故有三世惟世與界二者相涉三世四方宛轉十二依十二數流變三疊成千二百圓持功成每根各全其用故有千二功德然復於中尅定優劣以眼見前傍而不及後鼻息出入闕於中交身合能覺離不知觸皆三分闕一故唯八百功德此乃權依世論數量以顯妙用大略而已使由常眼對色而開佛知見常耳聞聲而得其實相則眾塵不隔十方廓然萬象莫逃大千圓照則千二八百之功無足論矣如經云父母所生眼悉見三千界何復三分之闕八百之劣耶故知此體本絕數量也。

是善男子善女人父母所生清淨肉眼見於三千大千世界內外所有山林河海下至阿鼻地獄上至有頂亦見其中一切眾生及業因緣果報生處悉見悉知。

父母所生即人人本具者清淨肉眼即眾塵不隔者眾塵不隔則正智現前故大千內外一切色像悉見悉知所謂應眼時如千日萬象不能逃影質者此也問理則然矣事若之何曰六湛圓明本所功德現量如是但隨所證耳夫小羅漢見小千大羅漢見大千辟支見百佛世界菩薩見百千佛界如來見微塵國土非獨果體也阿那律陁不離父母生身而能觀大千猶如掌內則其中一切烏乎不見盖塵消覺淨冥極則一夫何理然而事不然哉楞嚴曰逆彼業流得循圓通與不圓根日劫相倍即不可徇於業流以不圓根而疑經之說也誠知眼力如是則下之五根不假詳諭。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若於大眾中　以無所畏心　說是法華經

汝聽其功德　是人得八百　功德殊勝眼

以是莊嚴故　其目甚清淨

父母所生眼　悉見三千界　內外彌樓山

須弥及鐵圍　并諸餘山林　大海江河水

下至阿鼻獄　上至有頂處　其中諸眾生

一切皆悉見

弥樓此云光明即七金山之一也清淨肉眼有生皆具凡能開佛知見證諸實相則大千一切莫不歷然此其現量也以迹明之人人知見若離前塵本無限礙且日月之高太虛之遠不知其幾千萬里苟無所蔽目能見之而意之所緣其疾俛仰之間再撫四海之外非假賢智凡人能之則六根之用廣大靈通固如是也。

雖未得天眼　肉眼力如是

復次常精進若善男子善女人受持此經若讀若誦若觧說若書寫得千二百耳功德以是清淨耳聞三千大千世界下至阿鼻地獄上至有頂其中內外種種語言音聲。

六湛實相在眼圓照在耳圓通。

象聲馬聲牛聲車聲啼哭聲愁歎聲螺聲皷聲鍾聲鈴聲笑聲語聲。

男聲女聲童子聲童女聲法聲非法聲苦聲樂聲凡夫聲聖人聲喜聲不喜聲。

循道合理名法無道無義名非法。

天聲龍聲夜叉聲乾闥婆聲阿脩羅聲迦樓羅聲緊那羅聲摩睺羅伽聲　火聲水聲風聲　地獄聲畜生聲餓鬼聲　比丘聲比丘尼聲　聲聞聲辟支佛聲菩薩聲佛聲。

以要言之三千大千世界中一切內外所有諸聲雖未得天耳以父母所生清淨常耳皆悉聞知如是分別種種音聲而不壞耳根。

信謂應耳時如幽谷大小音聲無不足也不壞耳根者雖分別種種而耳根於中本相如故無壞無雜此耳之實相也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

父母所生耳　清淨無濁穢

言父母所生明人人本具不假他求清淨無穢即眾塵不隔無壞無雜者。

以此常耳聞　三千世界聲　象馬車牛聲

鐘鈴螺鼓聲　琴瑟箜篌聲　簫笛之音聲

清淨好歌聲　聽之而不著　無數種人聲

聞悉能觧了　又聞諸天聲　微妙之歌音

及聞男女聲　童子童女聲　山川嶮谷中

迦陵頻伽聲　命命等諸鳥　悉聞其音聲

地獄眾苦痛　種種椘毒聲　餓鬼飢渴逼

求索飲食聲　諸阿修羅等　居在大海邊

自共言語時　出于大音聲　如是說法者

安住於此間　遙聞是眾聲　而不壞耳根

十方世界中　禽獸鳴相呼　其說法之人

於此悉聞之　其諸梵天上　光音及遍淨

乃至有頂天　言語之音聲　法師住於此

悉皆得聞之　一切比丘眾　及諸比丘尼

若讀誦經典　若為他人說　法師住於此

悉皆得聞之　復有諸菩薩　讀誦於經法

若為他人說　撰集觧其義　如是諸音聲

悉皆得聞之　諸佛大聖尊　教化眾生者

於諸大眾中　演說微妙法　持此法華者

悉皆得聞之

頌雜類六對至二眾四聖七科也聽而不著為與響等故能清淨也命命即共命。

三千大千界　內外諸音聲　下至阿鼻獄

上至有頂天　皆聞其音聲　而不壞耳根

其耳聰利故　悉能分別知　持是法華者

雖未得天耳　但用所生耳　功德已如是

復次常精進若善男子善女人受持是經若讀若誦若觧說若書寫成就八百鼻功德以是清淨鼻根聞於三千大千世界上下內外種種諸香。

清淨言眾塵不隔湛圓故大千俱聞。

須曼那華香闍提華香末利華香曕蔔華香波羅羅華香赤蓮華香青蓮華香白蓮華香華樹香菓樹香栴檀香沉水香多摩羅[跳-兆+友]香多伽羅香及千萬種和香若抹若丸若塗香持是經者於此間住悉能分別。

須曼那此云善稱意薝蔔此云黃花小而香波羅羅云薰花多摩羅䟦云賢無垢香多伽羅木香也。

又復別知眾生之香象香馬香牛羊等香男香女香童子香童女香及草木叢林香若近若遠所有諸香悉皆得聞分別不錯。

持是經者雖住於此亦聞天上諸天之香波利質多羅拘鞞陁羅樹香及曼陁羅華香摩訶曼陁羅華香曼殊沙華香摩訶曼殊沙華香栴檀沉水種種抹香諸雜華香如是等天香和合所出之香無不聞知。

波利質多羅即帝釋園生樹拘鞞陁羅云大遊戲地樹。

又聞諸天身香釋提桓因在勝殿上五欲娛樂嬉戲時香若在妙法堂上為忉利諸天說法時香若於諸園遊戲時香及餘天等男女身香皆悉遙聞如是展轉乃至梵世上至有頂諸天身香亦皆聞之并聞諸天所燒之香。

及聲聞香辟支佛香菩薩香諸佛身香亦皆遙聞知其所在。

雖聞此香然於鼻根不壞不錯若欲分別為他人說憶念不謬。

不壞不錯言無壞無雜也華嚴鬻香長者善能別知天人龍鬼所有諸香治諸病香斷諸惡香乃至一切菩薩差別地位香悉皆了達得調和香法門表於善惡熏習之法一切通達而調治和融以成萬德法身香也今鼻根功德能知天上人間諸香乃至菩薩諸佛身香亦表持法華者能通達異習和融眾妙而證萬德法身之香歟。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

是人鼻清淨　於此世界中　若香若臭物

種種悉聞知　須曼那闍提　多摩羅栴檀

沉水及桂香　種種華菓香　及知眾生香

男子女人香　說法者遠住　聞香知所在

大勢轉輪王　小轉輪及子　群臣諸宮人

聞香知所在　身所著珍寶　及地中寶藏

轉輪王寶女　聞香知所在　諸人嚴身具

衣服及瓔珞　種種所塗香　聞香知其身

輪王七寶女寶居一。

諸天若行坐　遊戲及神變　持是法華者

聞香悉能知　諸樹華菓實　及蘇油香氣

持經者住此　悉知其所在　諸山深嶮處

栴檀樹華敷　眾生在中者　聞香皆能知

鐵圍山大海　地中諸眾生　持經者聞香

悉知其所在　阿修羅男女　及其諸眷属

闘諍遊戲時　聞香皆能知　曠野嶮隘處

師子象虎狼　野牛水牛等　聞香知所在

若有懷妊者　未辯其男女　無根及非人

聞香悉能知　以聞香力故　知其初懷妊

成就不成就　安樂產福子　以聞香力故

知男女所念　染欲癡恚心　亦知修善者

地中眾伏藏　金銀諸珍寶　銅器之所盛

聞香悉能知　種種諸瓔珞　無能識其價

聞香知貴賤　出處及所在

天上諸華等　曼陁曼殊沙　波利質多樹

聞香悉能知　天上諸宮殿　上中下差別

眾寶華莊嚴　聞香悉能知　天園林勝殿

諸觀妙法堂　在中而娛樂　聞香悉能知

所觀遠達曰觀如所謂諸臺樓觀也。

諸天若聽法　或受五欲時　來徃行坐臥

聞香悉能知　天女所著衣　好華香莊嚴

周旋遊戲時　聞香悉能知　如是展轉上

乃至於梵世　入禪出禪者　聞香悉能知

光音遍淨天　乃至于有頂　初生及退沒

聞香悉能知

如是展轉上者自六欲天而上也梵世即初禪光音二禪遍淨三禪有頂即色界頂也。

諸比丘眾等　於法常精進　若坐若經行

及讀誦經典　或在林樹下　專精而坐禪

持經者聞香　悉知其所在　菩薩志堅固

坐禪若讀誦　或為人說法　聞香悉能知

在在方世尊　一切所恭敬　愍眾而說法

聞香悉能知　眾生在佛前　聞經皆歡喜

如法而修行　聞香悉能知

比丘兼聲聞辟支也在在方謂十方所在。

雖未得菩薩　無漏法生鼻　而是持經者

先得此鼻相

菩薩離分段身則六根皆依無漏法生故鼻身意皆言無漏。

復次常精進若善男子善女人受持是經若讀若誦若觧說若書寫得千二百舌功德若好若醜若美不美及諸苦澁物在其舌根皆變成上味如天甘露無不美者。

好醜苦澁皆属妄塵於此無染得清淨舌則苦澁羙惡皆成法味。

若以舌根於大眾中有所演說出深妙聲能入其心皆令歡喜快樂。

又諸天子天女釋梵諸天聞是深妙音聲有所演說言論次第皆悉來聽。

及諸龍龍女夜叉夜叉女乾闥婆乾闥婆女阿修羅阿修羅女迦樓羅迦樓羅女緊那羅緊那羅女摩睺羅伽摩睺羅伽女為聽法故皆來親近恭敬供養。

及比丘比丘尼優婆塞優婆夷國王王子群臣眷属小轉輪王大轉輪王七寶千子內外眷属乘其宮殿俱來聽法以是菩薩善說法故婆羅門居士國內人民[書-曰+皿]其形壽隨侍供養。

四輪王生時各有金銀銅鐵之輪現於空中自有七寶曰輪寶象寶馬寶珠寶女寶藏寶兵寶又有千子端正勇徤。

又諸聲聞辟支佛菩薩諸佛常樂見之是人所在方面諸佛皆向其處說法悉能受持一切佛法又能於深妙法音。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

是人舌根淨　終不受惡味　其有所食噉

悉皆成甘露

好醜苦澁皆為法味。

以深淨妙聲　於大眾說法　以諸因緣喻

引導眾生心　聞者皆歡喜　設諸上供養

諸天龍夜义　及阿修羅等　皆以恭敬心

而共來聽法　是說法之人　若欲以妙音

遍滿三千界　隨意即能至　大小轉輪王

及千子眷属　合掌恭敬心　常來聽受法

諸天龍夜叉　羅剎毗舍闍　亦以歡喜心

常樂來供養　梵天王魔王　自在大自在

如是諸天眾　常來至其所　諸佛及弟子

聞其說法音　常念而守護　或時為現身

復次常精進若善男子善女人受持是經若讀若誦若觧說若書寫得八百身功德得清淨身如淨琉璃眾生喜見。

於是體中能如琉璃不容纖翳則孰不喜見。

其身淨故三千大千世界眾生生時死時上下好醜生善處惡處悉於中現。

淨言不為情塵染蔽也不以情塵自蔽則當體無所不現。

及鐵圍山大鐵圍山彌樓山摩訶彌樓山等諸山及其中眾生悉於中現下至阿鼻地獄上至有頂所有及眾生悉於中現。

若聲聞辟支佛菩薩諸佛說法皆於身中現其色像。

楞嚴云浮塵幻化虛妄稱相妙覺明體常自瑩然含吐十方循業發現故得是體者無所不現雖然理則明矣孰能證耶昔者阿難大眾蒙佛開示身心蕩然得無罣礙各各自知心徧十方含容萬有反觀父母所生之身如太虛一塵巨海一漚起滅無從了然不礙此其證也。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

若持法華者　其身甚清淨　如彼淨琉璃

眾生皆喜見　又如淨明鏡　悉見諸色像

菩薩於淨身　皆見世所有　唯獨自明了

餘人所不見

常自瑩然含吐十方餘人不見為非己智分。

三千世界中　一切諸群萌　天人阿脩羅

地獄鬼畜生　如是諸色像　皆於身中現

諸天等宮殿　乃至於有頂　鐵圍及弥樓

摩訶弥樓山　諸大海水等　皆於身中現

諸佛及聲聞　佛子菩薩等　若獨若在眾

說法悉皆現　雖未得無漏　法性之妙身

以清淨常體　一切於中現

無漏性身離於分叚而常體不離分段唯清淨故能現一切嘗觀毗盧十法界圖見其相而不明其義誦法華身根功德聞其義而不達其相今以二法合明則妙相深義觸處昭然矣。

復次常精進若善男子善女人如來滅後受持是經若讀若誦若觧說若書寫得千二百意功德。

以是清淨意根乃至聞一偈一句通達無量無邊之義。

聞一句而達無量義盖無量之義不出一句。

觧是義已能演說一句一偈至於一月四月乃至一嵗諸所說法隨其義趣皆與實相不相違背若說俗間經書治世語言資生業等皆順正法。

或一月一際一嵗而演一句偈由意根精了達無量義也九旬談妙盖得諸此西天嵗分三際謂雨際熱際寒際四月即一際也證意實相則諸所說法無非實相故不相違背雖說俗事亦順正法。

三千大千世界六趣眾生心之所行心所動作心所戲論皆悉知之。

由意清淨故他心通也所行即循常心也動作即感變心也戲論即分別心也。

雖未得無漏智慧而其意根清淨如此是人有所思惟籌量言說皆是佛法無不真實亦是先佛經中所說。

為得意根清淨實相與佛同體故。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

是人意清淨　明利無濁穢　以此妙意根

知上中下法

上中下即三乘法。

乃至聞一偈　通達無量義　次第如法說

月四月至嵗

即一月四月乃至一嵗。

是世界內外　一切諸眾生　若天龍及人

夜又鬼神等　其在六趣中　所念若干種

持法華之報　一切皆悉知　十方無數佛

百福莊嚴相　為眾生說法　悉聞能受持

思惟無量義　說法亦無量　終始不忘錯

以持法華故　悉知諸法相　隨義識次第

達名字語言　如所知演說　此人有所說

皆是先佛法　以演此法故　於眾無所畏

頌淨意運用冥契實相也。

持法華經者　意根淨若此　雖未得無漏

先有如是相　結顯根勝也

是人持此經　安住希有地　為一切眾生

歡喜而愛敬　能以千萬種　善巧之語言

分別而說法　持法華經故

結顯經勝也此經純談諸法實相開佛知見故於六根功德一一發明儻能脫去情塵以清淨根照清淨境遂見山林周帀禽獸鳴呼醭鼻沾唇殊形異意無非實相無非妙法即一身而圓證徧六處而常彰本不欠虧曾無窒礙經文方便駢旁開示行人應須充擴悟入也。

妙法蓮華經要觧卷第十五

妙法蓮華經要解卷第十六　　　　遠七

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

常不輕菩薩品第二十

常不輕者釋迦前身威音王時精持妙法廣施利導之迹也以佛性義遍記四眾於善則拜逢恚不怒一切見敬故號不輕不專讀誦以持無相經確忍罵辱以持無我行無相無我所謂精持也於萬億嵗廣說是經化萬億眾令住正道使上慢者信伏隨從使畢罪者還得道果所謂廣利也盖前之持經其五種功雖圓而未精前之蒙利獲六千德雖勝而未廣以有人法之緣影存焉必蘄造於無相無我之妙其於讀誦不知所專不知所忘其於四眾不知所敬不知所慢使妙行遍彰億眾自化敬慢之心罪福之迹凡所謂人法緣影者皆㳷然於正遍正等之域然後為精廣茲實持經之[書-曰+皿]道也故勸持之文終於此品。

爾時佛告得大勢菩薩摩訶薩汝今當知若比丘比丘尼優婆塞優婆夷持法華經者若有惡口罵詈誹謗獲大罪報如前所說其所得功德如向所說眼耳鼻舌身意清淨。

謗毀之罪如喻品末與法師品說聞持之福如法師功德品說將顯精持先舉此者所以警眾使知持毀之報不謬而深信精持廣利也得大勢即大勢至也。

得大勢乃徃古昔過無量無邊不可思議阿僧祇劫有佛名威音王如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊劫名離衰國名大成。

緜歷徃古事千億佛無相無我精持廣利非具法力大勢難勝其任故告得大勢菩薩也威音王者以大音聲普遍世界為諸法王說法無畏也故不輕既得其道即能於眾說法心無所畏劫名離衰謂世道交興國名大成言正化無缺。

其威音王佛於彼世中為天人阿修羅說法為求聲聞者說應四諦法度生老病死究竟涅槃為求辟支佛者說應十二因緣法為諸菩薩因阿耨多羅三藐三菩提說應六波羅蜜法究竟佛慧。

此敘威音亦說三乘也因阿耨菩提者因無上道為說六度使由是而趣證菩提究竟佛慧。

得大勢是威音王佛壽四十萬億那由他恒河沙劫正法住世劫數如一閻浮提微塵像法住世劫數如四天下微塵其佛饒益眾生已然後滅度正法像法滅[書-曰+皿]之後於此國土復有佛出亦號威音王如來應供正徧知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊如是次第有二萬億佛皆同一號。

亦如初後燈明二萬皆同一號為道同故所敘多佛明釋迦徃因之曠遠也。

最初威音王如來既已滅度正法滅後於像法中增上慢比丘有大勢力爾時有一菩薩(比丘)名常不輕。

得大勢以何因緣名常不輕是比丘凡有所見若比丘比丘尼優婆塞優婆夷皆悉禮拜讚歎而作是言我深敬汝等不敢輕慢所以者何汝等皆行菩薩道當得作佛。

此以佛性義遍記四眾也四眾容行不等而不輕以佛性等之故皆悉禮拜深敬以謂皆行菩薩道皆當作佛盖眾生佛性本自圓成世間業行皆順正法凡能觀一切行皆菩薩道知一切人皆當作佛夫何輕慢之有。

而是比丘不專讀誦經典但行禮拜乃至遠見四眾亦復故徃禮拜讚歎而作是言我不敢輕於汝等汝等皆當作佛。

此持無相經行無相行也。

四眾之中有生瞋恚心不淨者惡口罵詈言是無智比丘從何所來自言我不輕汝而與我等授記當得作佛我等不用如是虛妄授記如此經歷多年常被罵詈不生瞋恚常作是言汝當作佛說是語時眾人或以杖木瓦石而打擲之避走遠住猶高聲唱言我不敢輕於汝等汝等皆當作佛。

歷年罵詈不生瞋恚是真無我也眾生癡迷不能自信故以記為妄授菩薩大悲不捨救度故避走之際猶切示之。

以其常作是語故增上慢比丘比丘尼優婆塞優婆夷號之為常不輕。

是比丘臨欲終時於虛空中具聞威音王佛先所說法華經二十千萬億偈悉能受持即得如上眼根清淨耳鼻舌身意根清淨得是六根清淨已更增壽命二百萬億那由他嵗廣為人說是法華經。

始則不專讀誦而終能聞持多偈增億萬壽廣為人說者由其無相無我緣影俱亡故神智真明慧命不夭而冥契若此也威音雖滅法音不滅故先所說經可以具聞然於空中聞者示使忘能所絕影像然後能具此法故得二十千萬億偈也以能所忘影像絕故即得六根清淨功德也前舉六根功德方明所證之法今舉不輕乃示能證之人。

於時增上慢四眾比丘比丘尼優婆塞優婆夷輕賤是人為作不輕名者見其得大神通力樂說辯力大善寂力聞其所說皆信伏隨從是菩薩復化千萬億眾令住阿耨多羅三藐三菩提。

四眾見聞信伏隨從所謂妙行遍彰億眾自化也大神通力即具聞益壽是也樂說辯力即億嵗廣說是也大善寂力即六根清淨真常功德是也。

命終之後得值二千億佛皆號日月燈明於其法中說是法華經以是因緣復值二千億佛同號雲自在燈王於此諸佛法中受持讀誦為諸四眾說此經典故得是常眼清淨耳鼻舌身意諸根清淨於四眾中說法心無所畏得大勢是常不輕菩薩摩訶薩供養如是若干諸佛恭敬尊重讚歎種諸善根於後復值千萬億佛亦於諸佛法中說是經典功德成就當得作佛。

引威音王日月燈雲自在意明不輕積德致道宣布法華源流之遠也要使說是經則如威音王得大無畏明是道則如日月燈相繼無窮布是利則如雲自在潤覆無極凡精持廣利期造乎此。

得大勢於意云何爾時常不輕菩薩豈異人乎則我身是若我於宿世不受持讀誦此經為他人說者不能疾得阿耨多羅三藐三菩提我於先佛所受持讀誦此經為人說故疾得阿耨多羅三藐三菩提。

此明精持成己之道以致今日其道愈光。

得大勢彼時四眾比丘比丘尼優婆塞優婆夷以瞋恚意輕賤我故二百億劫常不值佛不聞法不見僧千劫於阿鼻地獄受大苦惱畢是罪已復遇常不輕菩薩教化阿耨多羅三藐三菩提。

此明廣利成人之德雖[應-倠+林]惡緣其利不失。

得大勢於汝意云何爾時四眾常輕是菩薩者豈異人乎今此會中䟦陁婆羅等五百菩薩師子月等五百比丘尼思佛等五百優婆塞皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉者是。

此文漏闕句義不分合依正法華云師子月等五百比丘比丘尼又加優婆夷乃成四眾正法華云五百清淨士五百清淨女。

得大勢當知是法華經大饒益諸菩薩摩訶薩能令至於阿耨多羅三藐三菩提是故諸菩薩摩訶薩於如來滅後常應受持讀誦觧說書寫是經。

結顯廣利勸令精持也。

尒時世尊欲重宣此義而說偈言。

過去有佛　號威音王　神智無量

將導一切　天人龍神　所共供養

是佛滅後　法欲[書-曰+皿]時　有一菩薩

名常不輕　時諸四眾　計著於法

不輕菩薩　徃到其所　而欲之言

我不輕汝　汝等行道　皆當作佛

諸人聞已　輕毀罵詈　不輕菩薩

能忍受之　其罪畢已　臨命終時

得聞此經　六根清淨　神通力故

增益壽命　復為諸人　廣說是經

諸著法眾　皆蒙菩薩　教化成就

令住佛道　不輕命終　值無數佛

說是經故　得無量福　漸具功德

疾成佛道

將導者後曰將前曰導言威音以神智妙力前後導達群生使趨於道也計著於法謂拘墟束教迷佛性義也其罪畢已等者謂慢眾畢是罪已復遇不輕臨終聞經而教化成就也不輕命終值無數佛即日月燈雲自在等。

彼時不輕　則我身是　時四部眾

著法之者　聞不輕言　汝當作佛

以是因緣　值無數佛　此會菩薩

五百之眾　并及四部　清信士女

今於我前　聽法者是

我於前世　勸是諸人　聽受斯經

第一之法　開示教人　令住涅槃

世世受持　如是經典

結顯廣利也令住涅槃謂令得真常道果也。

億億萬劫　至不可議　時乃得聞

是法華經　億億萬劫　至不可議

諸佛世尊　時說是經　是故行者

於佛滅後　聞如是經　勿生疑惑

應當一心　廣說此經　世世值佛

疾成佛道

勸令精持也以億劫乃聞億劫乃說故當生難值想而深信精持以成就佛道也顯妙勸持文終於此。

自神力品發起囑累品付授其餘六品全體前法示現行境流通此道名以行契智常然大用之門盖藥王妙音觀音妙嚴化迹皆現實相行境以契前智境而終於普賢常行故名常然大用。

妙法蓮華經要觧卷第十六

妙法蓮華經要解卷第十七　　　　遠八

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

如來神力品第二十一

正宗既終意將傳付利澤萬世是以菩薩伸請如來即現神力嘉讚經德以發起群心使廣流布故名如來神力品而為發起流通也。

爾時千世界微塵等菩薩摩訶薩從地涌出者皆於佛前一心合掌瞻仰尊顏而白佛言世尊我等於佛滅後世尊分身所在國土滅度之處當廣說此經所以者何我等亦自欲得是真淨大法受持讀誦觧說書寫而供養之。

即涌出品佛所化眾於前顯迹勸持於此伸請流通也廣說即利他受持即自利。

爾時世尊於文殊師利等無量百千萬億舊住娑婆世界菩薩摩訶薩及諸比丘比丘尼優婆塞優婆夷天龍夜义乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等一切眾前現大神力出廣長舌上至梵世一切毛孔放於無量無數色光皆悉遍照十方世界。

出廣長舌上至梵世者現辯說之神力也放無量光遍照十方者現智照之神力也將讚經德先現神力始自出舌放光以至震動諸天通達佛土終乃結云若以如是神力於億萬劫說此經德猶不能盡者極顯斯經勝妙也如來神力乃法界體中無作妙用華嚴云幻師之幻法能現種種事脩羅變作身齊等須彌山龍王瞬息雨恱澤遍天下彼具貪瞋癡神力尚如是何况法界慧具足自在力然則舌至梵世光遍十方特法界慧中一微用耳舊住菩薩即在此娑婆下方住者梵世即初禪天。

眾寶樹下師子座上諸佛亦復如是出廣長舌放無量光。

此釋迦分身諸佛亦以同道助發。

釋迦牟尼佛及寶樹下諸佛現神力時滿百千嵗然後還攝舌相。

一時謦欬俱共彈指是二音聲遍至十方諸佛世界地皆六種震動。

於數寸之舌現至梵世一會之頃現百千嵗又一謦欬彈指而其聲能遍十方震大地皆顯神力勝妙也。

其中眾生天龍夜义乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等以佛神力故皆見此娑婆世界無量無邊百千萬億眾寶樹下師子座上諸佛及見釋迦牟尼佛共多寶如來在寶塔中坐師子座又見無量無邊百千萬億菩薩摩訶薩及諸四眾恭敬圍遶釋迦牟尼佛既見是已皆大歡喜得未曾有。

十方異界眾生礙心而能見此娑婆佛事乃因佛神力假彼通力盖顯勝妙也。

即時諸天於虛空中高聲唱言過此無量無邊百千萬億阿僧祗世界有國名娑婆是中有佛名釋迦牟尼今為諸菩薩摩訶薩說大乘經名妙法蓮華教菩薩法佛所護念汝等當深心隨喜亦當禮拜供養釋迦牟尼佛彼諸眾生聞虛空中聲已合掌向娑婆世界作如是言南無釋迦牟尼佛南無釋迦牟尼佛以種種華香瓔珞幡盖及諸嚴身之具珍寶妙物皆共遙散娑婆世界。

此皆神力或使。

所散諸物從十方來譬如雲集變成寶帳遍覆此間諸佛之上于時十方世界通達無礙如一佛土。

此又神力變現。

爾時佛告上行等菩薩大眾諸佛神力如是無量無邊不可思議若我以是神力於無量無邊百千萬億阿僧祗劫為囑累故說此經功德猶不能盡。

上行即涌出眾首也舌相之廣身光之遠一謦欬一彈指而能動六震感諸天以至合異達礙則神力可謂至大而不能說盡經德者如來一切深妙功德盡萃此經不可勝窮故也。

以要言之如來一切所有之法如來一切自在神力如來一切祕要之藏如來一切甚深之事皆於此經宣示顯說。

所有之法即道塲所得者自在神力即稱性示現者祕要之藏即法之不可示者甚深之事即心之不可傳者皆於此經盡之所以功莫盡說也。

是故汝等於如來滅後應一心受持讀誦觧說書寫如說脩行所在國土若有受持讀誦觧說書寫如說脩行若經卷所住之處若於園中若於林中若於樹下若於僧坊若白衣舍若在殿堂若山谷曠野是中皆應起塔供養所以者何當知是處即是道塲諸佛於此得阿耨多羅三藐三菩提諸佛於此轉于法輪諸佛於此而般涅槃。

當知是處已下明諸佛脩證始終不離此法故所在之處皆應欽奉。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

諸佛救世者　住於大神通　為恱眾生故

現無量神力　舌相至梵天　身放無數光

為求佛道者　現此希有事　諸佛謦欬聲

及彈指之聲　周聞十方國　地皆六種動

頌現舌放光現聲震動。

以佛滅度後　能持是經故　諸佛皆歡喜

現無量神力　囑累是經故　讚美受持者

於無量劫中　猶故不能盡　是人之功德

無邊無有窮　如十方虛空　不可得邊際

頌結顯經德。

能持是經者　則為已見我　亦見多寶佛

及諸分身者　又見我今日　教化諸菩薩

成佛之道分身之理教化之法皆不離此。

能持是經者　令我及分身　滅度多寶佛

一切皆歡喜　十方現在佛　并過去未來

亦見亦供養　亦令得歡喜

道得其傳稱佛心故。

諸佛坐道塲　所得祕要法　能持是經者

不久亦當得　能持是經者　於諸法之義

名字及言詞　樂說無窮盡　如風於空中

一切無障礙

能持是經則一切徹了左右逢原復何障礙。

於如來滅後　知佛所說經　因緣及次第

隨義如實說　如日月光明　能除諸幽暝

斯人行世間　能滅眾生暗　教無量菩薩

畢竟住一乘

上皆讚發流通之德也下結勸。

是故有智者　聞此功德利　於我滅度後

應受持斯經　是人於佛道　決定無有疑

妙法蓮華經囑累品第二十二

以言托之曰囑以法系之曰累欲使傳續妙法利達無窮故曰囑累而為付授流通也然法會未終遽說囑累者此經以智立體以行成德前之開佛知見明一大事立體之法既備故說囑累以明佛佛授手之要止此而已後之以行成德者唯體前法推而行之更無別法既無別法則於此囑累宜矣華嚴有三十九品敷列脩進至等覺位終如來出現品纔三十七遂即囑累流通而後說普賢常行及善財南遊二品亦以前法既僃後唯躡前以成行德更無別法故也又前彰智境所以簡情顯觧後示行境欲其觧終趨行故於此辯焉所謂行境者無復簡顯無復情觧唯全體運用之而已觀曰若不洞明前觧無以躡成後行又須忘絕前觧然後能入行境是故行由觧成行起觧絕則後之行境非言所及非觧所到亦非囑累所能相授矣學者當進乎此闍那及多後翻此經移囑累置卷末失華嚴之旨矣。

爾時釋迦牟尼佛從法座起現大神力以右手摩無量菩薩摩訶薩頂而作是言我於無量百千萬億阿僧祗劫脩習是難得阿耨多羅三藐三菩提法今以付囑汝等汝等應當一心流布此法廣令增益如是三摩諸菩薩摩訶薩頂而作是言我於無量百千萬億阿僧祇劫脩習是難得阿耨多羅三藐三菩提法今以付囑汝等汝等當受持讀誦廣宣此法令一切眾生普得聞知。

再三摩頂示諄勤也首楞嚴等諸祕密教謂之佛頂表無上法諸佛授記付囑皆摩其頂表授無上法也無量菩薩即從地涌出者。

所以者何如來有大慈悲無諸慳恡亦無所畏能與眾生佛之智慧如來智慧自然智慧如來是一切眾生之大施主汝等亦應隨學如來之法勿生慳恡。

所以令其廣宣此法者使學如來三行與諸眾生施大法利也一大慈悲行平等滋濟二無慳吝行竭內外財三無所畏行不憚煩難如是乃能與諸眾生三種智慧佛智離二乘見如來智離菩薩見自然智離諸證取不由他悟通唯一乘實智也但隨德用異稱耳。

於未來世若有善男子善女人信如來智慧者當為演說此法華經使得聞知為令其人得佛慧故若有眾生不信受者當於如來餘深妙法中示教利喜。

信如來智慧謂能信種智趣向一乘者當為說是經令得佛慧而不滯二乘也餘深妙法指權漸教也亦曰深妙者是法皆為一佛乘故。

汝等若能如是則為已報諸佛之恩。

乃所謂將此深心奉塵剎也。

時諸菩薩摩訶薩聞佛作是說已皆大歡喜遍滿其身益加恭敬曲躬低頭合掌向佛俱發聲言如世尊勑當具奉行唯然世尊願不有慮諸菩薩摩訶薩眾如是三反俱發聲言如世尊勑當具奉行唯然世尊願不有慮佛三囑以示勤眾三反以示敬。

爾時釋迦牟尼佛令十方來諸分身佛各還本土而作是言諸佛各隨所安多寶佛塔還可如故。

令分身各還者示法得其傳化身遂隱留寶塔如故者以後說未周尚須圓證。

說是語時十方無量分身諸佛坐寶樹下師子座上者及多寶佛并上行等無邊阿僧祗菩薩大眾舍利弗等聲聞四眾及一切世間天人阿脩羅等聞佛所說皆大歡喜。

一喜遣化達隱顯之道二喜留塔得復聞之法。

妙法蓮華經藥王菩薩本事品第二十三

藥王昔為喜見菩薩精苦為法燒身然臂其於釋迦法中受持是經一切天人無如之者今示其本因使人跂慕共尊此道故名藥王本事而為苦行流通即宿王請問難行苦行是也竊觀此經以智立體以行成德前之智境所以遣情顯觧後之行境欲其觧終趍行如藥王之燒身妙音之隨應觀音之普門妙嚴之轉邪普賢之勸發皆示實相行境使人忘情絕觧隨行悟入故說是藥王品時八萬菩薩得觧一切語言則以苦行成圓通之德也說妙音品時華德菩薩得法華三昧則以妙行成實相之德也說普門品時八萬之眾發無等等心則以圓行成最上之德也及說陁羅尼品則六萬八千人得無生法忍說莊嚴王品則八萬四千人得法眼淨此又以神力正力助成德行乃至說勸發品時沙數菩薩得旋陁羅尼塵數菩薩具普賢道則以常行成不德之德也夫能底此則法華妙行至矣[書-曰+皿]矣故終會焉然始於苦行終於常行者將欲以行成德非精心苦志無以深造故必精苦而後造妙造妙而後能圓能圓而後真契普賢常行亦教之序也。

爾時宿王華菩薩白佛言世尊藥王菩薩云何遊於娑婆世界世尊是藥王菩薩有若干百千萬億那由他難行苦行善哉世尊願少觧說諸天龍神夜义乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等又他國土諸來菩薩及此聲聞眾聞皆歡喜。

此品因宿王華發起者為明宿世弘經自在之因。

爾時佛告宿王華菩薩乃徃過去無量恒河沙劫有佛號日月淨明德如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊。

智慧真光幽明並燭不為物累故號日月淨明德。

其佛有八十億大菩薩摩訶薩七十二恒河沙大聲聞眾。

眷属法侶三乘體具。

佛壽四萬二千劫菩薩壽命亦等彼國無有女人地獄餓鬼畜生阿脩羅等及以諸難。

女有五障及四趣皆難報。

地平如掌琉璃所成寶樹莊嚴寶帳覆上垂寶華幡寶瓶香爐周遍國界七寶為臺一樹一臺其樹去臺盡一箭道此諸寶樹皆有菩薩聲聞而坐其下諸寶臺上各有百億諸天作天伎樂歌歎於佛以為供養。

樹去臺一箭道言其蔭廣也。

爾時彼佛為一切眾生喜見菩薩及眾菩薩諸聲聞眾說法華經。

藥王尊經自此始。

是一切眾生喜見菩薩樂習苦行於日月淨明德佛法中精進經行一心求佛滿萬二千嵗已得現一切色身三昧。

精進一心滿萬二千嵗而後得現一切色身者一切色身不離根塵中現所言滿萬二千嵗即依根塵十二處圓融㸦照至於功行滿足之時也圓融㸦照得其實相則知根根塵塵一切色法咸一實相所現由是以一實相融一切根塵於一根塵現一切色法交徹融攝重重無盡是名滿萬二千嵗得現一切色身三昧此即深證實相行境也華嚴多舉過量劫數直明以無限智悲脩如是行曾無限量之心此經過量之數凡皆如之。

得此三昧已心大歡喜即作念言我得現一切色身三昧皆是得聞法華經力我今當供養日月淨明德佛及法華經即時入是三昧於虛空中雨曼陁羅華摩訶曼陁羅華細末堅黑栴檀滿虛空中如雲而下又雨海此岸栴檀之香此香六銖價直娑婆世界以供養佛。

此三昧香非人間比所以六銖價直娑婆也二十四銖為一兩六銖言少分耳。

作是供養已從三昧起而自念言我雖以神力供養於佛不如以身供養即服諸香栴檀薰陸兜樓婆畢力迦沉水膠香又飲瞻蔔諸華香油滿千二百嵗已香油塗身於日月淨明德佛前以天寶衣而自纏身灌諸香油以神通力願而自然身光明遍照入十億恒河沙世界其中諸佛同時讚言善哉善哉善男子是真精進是名真法供養如來若以華香瓔珞燒香抹香塗香天繒幡盖及海此岸栴檀之香如是等種種諸物供養所不能及假使國城妻子布施亦所不及善男子是名第一之施於諸施中最尊最上以法供養諸如來故作是語已而各默然。

神力所化不過外財財不及法故復然身作法供養薰陸乳香也兜樓婆草香畢力迦丁香膠香松香也即服諸香又飲花油滿千二百嵗表以妙德妙行淨治根塵也香油外塗表內外俱淨也寶衣纏身灌諸香油以神力然身光明遍照等表被忍辱衣資妙行力以智慧火爍滅幻緣顯發真光炤明法界此皆顯示法力行境所以諸佛讚言是真精進真法供養也彼華香繒幡之勝特外物耳國城妻子之重特愛緣耳非法供養故皆不及夫為法不顧其身非特佛氏也至人得道皆能外形體忘死生或喪之若遺土或喜之如决疣若楊雄不羨久生孔聖甘於夕死凡以達本知常恃有不亡者存而蘄脫乎塵垢患累故也而大聖又能固之以悲願濟之以神力故燒身然臂曾無憂吝世俗或駭其所為在至人觀之與遺土决疣一而已亦以妙覺圓照離於身見得蘊空故乃能如是若識見未亡諸蘊違礙不達法行空慕其迹是徒增業苦為妄作之㐫矣十住斷結經云過去有女名提謂孤寡多難或告之曰今身之厄由前世之罪欲滅前罪莫若捨身有道人辯才曰先身罪業隨逐精神不與身合徒自燒身何於苦惱欲求善報故律制燒身然指悉皆得罪而大乘或[聽-王]許者以大乘之人法行[仁-二+葡]故非妄作故。

其身火然千二百嵗過是以後其身乃盡。

直使六根六塵一切洞徹故千二百嵗其身乃盡。

一切眾生喜見菩薩作如是法供養已命終之後復生日月淨明德佛國中於淨德王家結跏趺坐忽然化生。

三昧功成不為身累生死去來猶如夜旦。

即為其父而說偈言。

大王今當知　我經行彼處　即時得一切

現諸身三昧　勤行大精進　捨所愛之身

供養於世尊　為求無上慧

敘前緣也。

說是偈已而白父言日月淨明德佛今故現在我先供養佛已得觧一切眾生語言陁羅尼復聞是法華經八百千萬億那由他甄迦羅頻婆羅阿閦婆等偈大王我今當還供養此佛。

先供佛已謂然身之後也於然身之後得陁羅尼及聞萬億偈乃依法性身而得依法性土而聞也由依性土而聞故有八百萬億等偈盖亦稱性而說也初聞經之後得現身三昧者由證得法身故應物現形無非妙體也然身之後得語言總持者由離諸相見故圓通眾音無非真說也體無非妙則森羅萬像皆一切色身說無非真則雀噪鵶鳴皆語言三昧非深證行境超情離見者何以與此甄迦羅等即俱舍論六十大數中第十六十八二十之數。

白已即坐七寶之臺上昇虛空高七多羅樹徃到佛所頭靣禮足合十指[瓜-、]以偈讚佛。

容顏甚奇妙　光明照十方　我適曾供養

今復還親近

敘徃昔然身之緣也。

爾時一切眾生喜見菩薩說是偈已而白佛言世尊世尊猶故在世。

師資道合知其將化故發此問。

爾時日月淨明德佛告一切眾生喜見菩薩善男子我涅槃時到滅盡時至汝可安施床座我於今夜當般涅槃又勑一切眾生喜見菩薩善男子我以佛法囑累於汝及諸菩薩大弟子并阿耨多羅三藐三菩提法亦以三千大千七寶世界諸寶樹寶臺及給侍諸天悉付於汝。

佛法通指三乘菩提法別指大乘菩薩弟子言法眾三千寶界言化境寶樹給侍言所御。

我滅度後所有舍利亦付囑汝當令流布廣設供養應起若干千塔如是日月淨明德佛勑一切眾生喜見菩薩已於夜後分入於涅槃。

勑以舍利起塔者戒定餘勳欲霑無際故也若干者不定之數意任其緣力耳。

爾時一切眾生喜見菩薩見佛滅度悲感懊惱戀慕於佛即以海此岸栴檀為[卄/積]供養佛身而以燒之火滅已後收取舍利作八萬四千寶瓶以起八萬四千塔高三世界表剎莊嚴垂諸幡盖懸眾寶鈴。

現滅不滅聖意所知而悲感戀慕者示與眾生同一悲仰耳須彌四海剡部居南言海此岸即南岸出羙栴檀積之為[卄/積]以奉闍維示誠敬也佛說火化之法在己則顯三昧之力播熏練之功故化火自焚舍利迸透在人則掩臭腐之穢免螻蟻之食使其魄不滯其神清升而此方以臥淤膿於荒郊埋腐骸於杇壤為是且以火化為不忍方其宂地負土全體而坑之為可忍耶二皆出於不得已耳達者觀之一等歸盡則臥淤埋腐不若火化之愈矣自道觀之沉之可也露之可也衣新而棄諸溝中袞文而納諸石槨無不可者奚足為焚痤之競。

爾時一切眾生喜見菩薩復自念言我雖作是供養心猶未足我今當更供養舍利便語諸菩薩大弟子及天龍夜义等一切大眾汝等當一心念我今供養日月淨明德佛舍利作是語已即於八萬四千塔前燃百福莊嚴臂七萬二千嵗而以供養令無數求聲聞眾無量阿僧祗人發阿耨多羅三藐三菩提心皆使得住現一切色身三昧。

昔之然身為離相見今復然臂為除法執故令小乘離諸見執發正道心根境圓融故皆得住現身三昧也昔之求佛滿萬二千嵗今之然臂復七倍其久者言益以無限智悲行菩薩大行如其智悲有限何足以化無數無量之人。

爾時諸菩薩天人阿脩羅等見其無臂憂惱悲哀而作是言此一切眾生喜見菩薩是我等師教化我者而今燒臂身不具足。

愛見未忘故哀其不足此初心菩薩而已。

于時一切眾生喜見菩薩於大眾中立此誓言我捨兩臂必當得佛金色之身若實不虛令我兩臂還復如故作是誓已自然還復由斯菩薩福德智慧淳厚所致。

臂之於手為辟能役眾指而我無所役則兩臂表我執法執根本也我執能生煩惱續諸生死法執能生所知礙正知見捨一存一則為二乘故捨兩臂必當得佛還復如故者若果得佛即無所捨矣此非淺薄所能故稱淳厚。

當爾之時三千大千世界六種震動天雨寶華一切人天得未曾有。

以非常之事感非常之瑞人天因是得大法利也上皆敘徃因。

佛告宿王華菩薩於汝意云何一切眾生喜見菩薩豈異人乎今藥王菩薩是也其所捨身布施如是無量百千萬億那由他數。

此結荅若干難行苦行之問。

宿王華若有發心欲得阿耨多羅三藐三菩提者能然手指乃至足一指供養佛塔勝以國城妻子及三千大千國土山林河池諸珎寶物而供養者。

手足之指臂微細執着能障菩提故欲得菩提者雖未能頓捨且欲微而損之亦勝有為之福故曰能然一指勝諸供養夫聖人言行動必有法非徒教末代然手足以求福也苟不明此殘形焚穢竟何益耶故藥王將欲然身且以法行淨治根塵使功行滿足然後以神通力化火自焚其光能照河沙佛界後人欲睎其迹如斯可矣。

若復有人以七寶滿三千大千世界供養於佛及大菩薩辟支佛阿羅漢是人所得功德不如受持此法華經乃至一四句偈其福最多。

七寶供養其福有限一偈超悟非限量福宿王華臂如一切川流江河諸水之中海為第一此法華經亦復如是於諸如來所說經中最為深大。

川流江河已異於溝港而海為深大如來所說已異於小乘而此為第一。

又如土山黑山小鐵圍山大鐵圍山及十寶山眾山之中須彌山為第一此法華經亦復如是於諸經中最為其上。

環須彌之外有土山黑山而堅大不及鐵圍大海之內有十寶山而貴高不及須彌土山黑山譬人乘天乘之經鐵山寶山譬二乘菩薩乘之經須彌則譬一乘之經故曰最上。

又如眾星之中月天子最為第一此法華經亦復如是於千萬億種諸經法中最為照明。

諸經設法為破昏冥然微茫漸顯如星之照此經頓悟陰翳俱盡圓融廓徹如月之明。

又如日天子能除諸暗此經亦復如是能破一切不善之暗。

日光出時不與冥合人得正智諸闇自除。

又如諸小王中轉輪聖王最為第一此經亦復如是於諸經中最為其尊。

前言最上明部分此言最尊明威德。

又如帝釋於三十三天中王此經亦復如是諸經中王。

三乘之教隨機稱尊不能相攝此經會三歸一為諸經之正統。

又如大梵天王一切眾生之父此經亦復如是一切賢聖學無學及發菩薩心者之父大梵即娑婆界主父言為之依怙。

又如一切凡夫人中須陁洹斯陁含阿那含阿羅漢辟支佛為第一此經亦復如是一切如來所說若菩薩所說若聲聞所說諸經法中最為第一有能受持是經典者亦復如是於一切眾生中亦為第一。

四果未離凡位而支佛為第一以根利故眾生未離凡夫而因經為第一以乘勝故。

一切聲聞辟支佛中菩薩為第一此經亦復如是於一切諸經法中最為第一。

前於凡夫推第一此於三乘推第一後於佛位推第一乃增進顯勝也。

如佛為諸法王此經亦復如是諸經中王總而舉之以圓顯勝德也然顯經勝德只此可盡而必引諸義者明妙法隨機在處皆勝故也。

宿王華此經能救一切眾生者此經能令一切眾生離諸苦惱此經能大饒益一切眾生充滿其願。

如清涼池能滿一切諸渴乏者如寒者得火如棵者得衣如商人得主如子得母如渡得般如病得醫如暗得燈如貧得寶如民得王如賈客得海如炬除暗。

燈能發明未能除暗。

此法華經亦復如是能令眾生離一切苦一切病痛能觧一切生死之縛。

眾生眾苦病痛縛着皆因迷妄能開佛知見則一切皆離。

若人得聞此法華經若自書若使人書所得功德以佛智慧籌量多少不得其邊。

若書是經卷華香瓔珞燒香抹香塗香幡盖衣服種種之燈酥燈油燈諸香油燈瞻蔔油燈須曼那油燈波羅羅油燈婆利師迦油燈那婆摩利油燈供養所得功德亦復無量薝蔔已下皆花名以此熏作香油。

宿王華若有人聞是藥王菩薩本事品者亦得無量無邊功德若有女人聞是藥王菩薩本事品能受持者盡是女身後不復受。

為正因故功德無邊女人能持可盡障漏。

若如來滅後後五百嵗中若有女人聞是經典如說脩行於此命終即徃安樂世界阿彌陁佛大菩薩眾圍遶住處生蓮華中寶座之上。

大集經云佛滅後初五百嵗觧脫堅固第二五百嵗禪定堅固第三多聞堅固第四福德堅固第五闘諍堅固即後五百嵗也闘諍堅固則善根難得故雖女人可致勝福此就劣顯勝意兼男也。

不復為貪欲所惱亦復不為瞋恚愚癡所惱亦復不為憍慢嫉妬諸垢所惱。

貪瞋癡為根本煩惱嬌嫉等垢為隨煩惱既生安養所依者淨業所會者善人故無垢惱也。

得菩薩神通無生法忍得是忍已眼根清淨以是清淨眼根見七百萬二千億那由他恒河沙等諸佛如來。

心法俱寂而能照用名菩薩神通無生法忍心寂根淨故能見多佛華嚴十地菩薩功圓智滿心鏡交徹能見多百佛至多百千億那由他佛其意同此。

是時諸佛遙共讚言善哉善哉善男子汝能於釋迦牟尼佛法中受持讀誦思惟是經為他人說所得福德無量無邊火不能焚水不能漂汝之功德千佛共說不能令盡。

非有為福故不能焚漂稱實相德故說不能盡。

汝今已能破諸魔賊壞生死軍諸餘怨敵皆悉摧滅。

讚其所得法忍妙力也諸魔賊即五陰煩惱等生死軍即無明六識等賊言侵害軍言攻擊餘怨即隨情對境之惑業以(得是)忍故皆悉摧滅。

善男子百千諸佛以神通力共守護汝於一切世間天人之中無如汝者唯除如來其諸聲聞辟支佛乃至菩薩智慧禪定無有與汝等者。

上皆諸佛遙讚之言。

宿王華此菩薩成就如是功德智慧之力結勤脩益也。

若有人聞是藥王菩薩本事品能隨喜讚善者是人現世口中常出青蓮華香身毛孔中常出牛頭栴檀之香所得功德如上所說。

一稱經名則蓮華出口一能隨喜則法香在身善種不亡功成自著如上者指隨喜品。

是故宿王華以此藥王菩薩本事品囑累於汝我滅度後後五百嵗中廣宣流布於閻浮提無令斷絕惡魔魔民諸天龍夜义鳩槃茶等得其便也宿王華汝當以神通之力守護是經所以者何此經則為閻浮提人病之良藥若人有病得聞是經病即消滅不老不死。

真知見力卻癡愛病是為良藥也癡愛病除則生死緣斷頓證真常何復老死如般若智照能空五蘊度苦厄無老死是也。

宿王華汝若見有受持是經者應以青蓮華盛滿末香供散其上散已作是念言此人不久必當取草坐於道塲破諸魔軍當吹法螺擊大法鼓度脫一切眾生老病死海是故求佛道者見有受持是經典人應當如是生恭敬心。

散花作念等令生心如佛想也取草者佛成道時取吉祥草為座。

說是藥王菩薩本事品時八萬四千菩薩得觧一切眾生語言陁羅尼。

喜見聞經即得現身三昧及然身之後即得語言總持為證得法身離諸相見而洞契妙圓故也及其然譬則聲聞得住現身三昧今說本事則菩薩得觧語言總持者盖由悟其然身然臂之事亦能離諸見執洞契妙圓此所謂以苦行成圓通之德也然皆得三昧又得總持者現身三昧隨類分形語言總持隨類說法二者盖常相需而皆由妙法所證故說妙音品時諸菩薩眾亦得是三昧及陁羅尼。

多寶如來於寶塔中讚宿王華菩薩言善哉善哉宿王華汝成就不可思議功德乃能問釋迦牟尼佛如此之事利益無量一切眾生。

非宿曾成就聞持自在之德不能發起是利。

妙法蓮華經要解卷第十七

妙法蓮華經要觧卷第十八　　　　遠九

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

妙音菩薩品第二十四

妙音者深體妙法能以妙音隨應演說而流通是道者也名雖妙音實彰妙行觀其徃昔植因於雲雷音王佛所獻樂奉鉢蘄在妙音說法妙行隨應故報生宿智佛國果能有是神力今使學者體其妙行而隨應說法闡揚斯道故說妙音品為妙行流通夫體妙音則不滯言詮能隨應則不[戶@句]心迹不滯不[戶@句]所以為妙行也繼此復有圓行常行而次前苦行說者將欲以行成德必精心苦志然後造妙造妙然後能圓能圓然後真契普賢常行已如前觧。

爾時釋迦牟尼佛放大人相肉髻光明及放眉間白毫相光遍照東方百八萬億那由他恒河沙等諸佛世界。

開會及召分身但放眉間毫相今召妙音乃兼放肉髻光者肉髻為無見頂相為最上果光盖將宣示妙圓之行乃極果行相故以極果之光召現也佛有九十七種大人相肉髻頂其一。

過是數已有世界名淨光莊嚴其國有佛號淨華宿王智如來應供正遍知明行足善逝世間觧無上士調御丈夫天人師佛世尊為無量無邊菩薩大眾恭敬圍遶而為說法釋迦牟尼佛白毫光明遍照其國。

華嚴舉菩薩所從來國表所行之行本所事佛表所證之果淨光莊嚴即依智之行也淨華宿智即依行之智也智行互嚴因果合體妙音妙行依此示現。

爾時一切淨光莊嚴國中有一菩薩名曰妙音久已植眾德本供養親近無量百千萬億諸佛而悉成就甚深智慧。

植德供佛成就深智言福慧兩足。

得妙幢相三昧法華三昧淨德三昧宿王戲三昧無緣三昧智印三昧觧一切眾生語言三昧集一切功德三昧清淨三昧神通遊戲三昧慧炬三昧莊嚴王三昧淨光明三昧淨藏三昧不共三昧日旋三昧得如是等百千萬億恒河沙等諸大三昧。

三昧此云正定圓覺云三昧正受者謂正定中受用之法簡異邪受非謂梵語三昧此云正受也故寶積云三昧及正受妙幢相者摧邪表正而不住相也法華三昧深入一乘證諸實相淨德三昧眾德真淨物莫能染宿正戲者本智自在無所滯著無緣則照而常寂智印叅合萬法觧一切語言謂了皆真說集一切功德謂萬德圓備清淨三昧纖塵不立神通遊戲變現自在慧炬以能破癡暗莊嚴王以總攝妙行淨光明者得妙智明淨藏者得法眼藏不共謂二乘不及日旋則大千圓照得如是等河沙三昧謂交徹融攝重重無[書-曰+皿]皆妙音所具也由具此故能成妙行流通妙法。

釋迦牟尼佛光照其身即白淨華宿王智佛言世尊我當徃詣娑婆世界禮拜親近供養釋迦牟尼佛及見文殊師利法王子菩薩藥王菩薩勇施菩薩宿王華菩薩上行意菩薩莊嚴王菩薩藥上菩薩。

此皆靈山法眾。

爾時淨華宿王智佛告妙音菩薩汝莫輕彼國生下劣想善男子彼娑婆世界高下不平土石諸山穢惡充滿佛身卑小諸菩薩眾其形亦小而汝身四萬二千由旬我身六百八十萬由旬汝身第一端正百千萬福光明殊妙是故汝徃莫輕彼國若佛菩薩及國土生下劣想妙音菩薩白其佛言世尊我今諸娑婆世界皆是如來之力如來神通遊戲如來功德智慧莊嚴。

娑婆佛身乃隱勝現劣比光嚴勝身在分別心遂生劣想如來正見本絕異同故宿王以彼此異迹為告而妙音以如來三德而荅示無劣想也三德皆稱如來者謂今我所徃其力用其神變其莊嚴皆假如來之德皆出如實之道則於一切法無不如矣何復勝劣之異哉是以現種種形說種種法而於神通智慧無所損减為如故也。

於是妙音菩薩不起于座身不動搖而入三昧以三昧力於耆闍崛山去法座不遠化作八萬四千眾寶蓮華閻浮檀金為莖白銀為葉金剛為鬚甄叔迦寶以為其臺。

將與八萬菩薩俱共發來故先現此瑞甄叔迦此云鸚鵡寶赤如其觜故。

爾時文殊師利法王子見是蓮華而白佛言世尊是何因緣先現此瑞有若干千萬蓮華閻浮檀金為莖白銀為葉金剛為鬚甄叔迦寶以為其臺。

此皆行境依智示現故假文殊智體而問。

爾時釋迦牟尼佛告文殊師利是妙音菩薩摩訶薩欲從淨華宿王智佛國與八萬四千菩薩圍遶而來至此娑婆世界供養親近禮拜於我亦欲供養[聽-王]法華經。

文殊師利白佛言世尊是菩薩種何善本修何功德而能有是大神通力行何三昧願為我等說是三昧名字我等亦欲勤修行之行此三昧乃能見是菩薩色相大小威儀進止唯願世尊以神通力彼菩薩來令我得見。

請問之辭皆為機發。

爾時釋迦牟尼佛告文殊師利此久滅度多寶如來當為汝等而現其相時多寶佛告彼菩薩善男子來文殊師利法王子欲見汝身文殊願世尊以神通力為現妙音而世尊反命多寶者多寶以神通願力在處證經欲假其神通願力故也。

于時妙音菩薩於彼國沒與八萬四千菩薩俱共發來。

與八萬四千菩薩俱來者示妙行隨應廣化塵勞也。

所經諸國六種震動皆悉雨於七寶蓮華百千天樂不鼓自鳴。

蓮華遍雨天樂自鳴表妙行隨處示現妙音離於作意。

是菩薩目如廣大青蓮華葉正使和合百千萬月其面貌端正復過於此身真金色無量百千功德莊嚴威德熾盛光明照曜諸相具足如那羅延堅固之身。

此言其四萬二千由旬之相好也和合猶聚集也肇法師云那羅延天力士名端正殊妙志力雄猛。

入七寶臺上昇虛空去地七多羅樹諸菩薩眾恭敬圍遶而來詣此娑婆世界耆闍崛山到已下七寶臺以價直百千瓔珞持至釋迦牟尼佛所頭面禮足奉上瓔珞。

示以法寶莊嚴法身。

而白佛言世尊淨華宿王智佛問訊世尊少病少惱起居輕利安樂行不四大調和不世事可忍不眾生易度不無多貪欲嗔恚愚癡嫉妬慳慢不無不孝父母不敬沙門邪見不善心不攝五情不世尊眾生能降伏諸魔怨不。

問示居堪忍事也貪恚癡慢等皆堪忍難度之事五情言五欲諸魔言五陰。

久滅度多寶如來在七寶塔中來[聽-王]法不又問訊多寶如來安隱少惱堪忍久住不。

上皆宿王傳問之辭。

世尊我今欲見多寶佛身唯願世尊示我令見。

寶塔高遠仗佛求見表尊敬耳佛於囑累品從法座起時已出塔故云多寶佛塔還可如故舊謂二佛至此尚同座而妙音能見釋迦不見多寶徒搆疑難。

爾時釋迦牟尼佛語多寶佛是妙音菩薩欲得相見時多寶佛告妙音言善哉善哉汝能為供養釋迦牟尼佛及[聽-王]法華經并見文殊師利等故來至此。

爾時華德菩薩白佛言世尊是妙音菩薩種何善根修何功德有是神力。

華德即妙莊嚴王後身欲助揚妙因故發此問。

佛告華德菩薩過去有佛名雲雷音王多陁阿伽度阿羅訶三藐三佛陁國名現一切世間劫名喜見。

佛名雲雷音者一音利潤開覺群動也國名現一切世間若根身器界皆能隨應也劫名依上而立由利潤隨應故時眾喜見。

妙音菩薩於萬二千嵗以十萬種伎樂供養雲雷音王佛并奉上八萬四千七寶鉢以是因緣果報今生淨華宿王智佛國有是神力。

樂宣法音鉢為應器樂獻十萬種伎者示欲廣宣妙法也鉢奉八萬四千者示欲應化塵勞也故今果有妙音隨應之神。

華德於汝意云何爾時雲雷音王佛所妙音菩薩伎樂供養奉上寶器者豈異人乎今此妙音菩薩摩訶薩是。

華德是妙音菩薩已曾供養親近無量諸佛久植德本又值恒河沙等百千萬億那由他佛。

華德汝但見妙音菩薩其身在此而是菩薩現種種身處處為諸眾生說是經典。

妙音觀音應化皆能現十界身自天人獄鬼畜脩羅名六凡聲聞辟支菩薩佛名四聖是為十界。

或現梵王身或現帝釋身或現自在天身或現大自在天身或現天大將軍身或現毗沙門天王身。

或現轉輪聖王身或現諸小王身或現長者身或現居士身或現宰官身或現婆羅門身或現比丘比丘尼優婆塞優婆夷身。

或現長者居士婦女身或現宰官婦女身或現婆羅門婦女身或現童男童女身。

或現天龍夜义乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等身而說是經。

諸有地獄餓鬼畜生及眾難處皆能救濟諸應皆言現身說經獨於惡趣不言者惡趣方沉幽昏無由聞經但以神力救濟而已。

乃至於三後宮變為女身而說是經。

華德是妙音菩薩能救護娑婆世界諸眾生者是妙音菩薩如是種種變化現身在此娑婆國土為諸眾生說是經典於神通變化智慧無所損減是菩薩以若干智慧明照娑婆世界令一切眾生各得所知於十方恒河沙世界中亦復如是。

此有三節初牒在此娑婆救濟二牒神變智照之功三牒此方如是十方亦然是謂廣顯也言種種變化而神智無損者前所謂得如來三德能一切如故也言智慧明照者方便開導也各得所知者隨類各觧也。

若應以聲聞形得度者現聲聞形而為說法應以辟支佛形得度者現辟支佛形而為說法應以菩薩形得度者現菩薩形而為說法應以佛形得度者即現佛形而為說法如是種種隨所應度而為現形乃至應以滅度而得度者示現滅度。

華德妙音菩薩摩訶薩成就大神通智慧之力其事如是。

爾時華德菩薩白佛言世尊是妙音菩薩深種善根世尊是菩薩住何三昧而能如是在所變現度脫眾生。

佛告華德菩薩善男子其三昧名現一切色身妙音菩薩住是三昧中能如是饒益無量眾生。

如淨摩尼隨方現色妙行流通期至於此。

說是妙音菩薩品時與妙音菩薩俱來者八萬四千人皆得現一切色身三昧此娑婆世界無量菩薩亦得是三昧及陁羅尼。

及觧一切語言陁羅尼也諸菩薩皆具體而微者故因說是品皆得發明。

爾時妙音菩薩摩訶薩供養釋迦牟尼佛及多寶佛塔已還歸本土所經諸國六種震動雨寶蓮華作百千萬億種種伎樂。

於彼發來所經亦爾示來徃經行不離是道。

既到本國與八萬四千菩薩圍遶至淨華宿王智佛所白佛言世尊我到娑婆世界饒益眾生見釋迦牟尼佛及見多寶佛塔禮拜供養又見文殊師利法王子菩薩及見藥王菩薩得勤精進力菩薩勇施菩薩等亦令是八萬四千菩薩得現一切色身三昧。

菩薩舉措自他兼利。

說是妙音菩薩來徃品時四萬二千天子得無生法忍華德菩薩得法華三昧。

無生法忍者證妙法之體法華三昧者得實相之用此所謂以妙行成實相之德。

妙法蓮華經觀世音菩薩普門品第二十五

單發為聲雜比為音於世間眾苦雜聲齊觀並救號觀世音妙圓之行自一心出應無不遍號曰普門此繼前品說者妙音現形說法救濟眾難與觀音無異但略而未普妙而未圓觀音不離是行而能觀其音聲隨響而荅大千圓應無去來之相所謂自在之業普門示現則進於妙音其實二聖一道相為始終耳故後頌觀音之德而兼云妙音是知二聖一道也即妙音之行而演為普門是知相為始終也夫欲體前之法須兼二行從妙而普有始有終然後圓備故繼妙音說普門品為圓行流通文殊於華嚴會終現法化已南[應-倠+林]人間說普照法界修多羅門所以圓彰前法體用善財歷百城已到普門國成就阿僧祇法門遂能於諸有中普現其身斯皆以行成德使圓而普也觀彼設法次序名義與此宛同。

爾時無[書-曰+皿]意菩薩即從座起偏袒右肩合掌向佛而作是言世尊觀世音菩薩以何因緣名觀世音。

將顯普門而因無[書-曰+皿]意發起者表普門圓行應現無[書-曰+皿]也若愚讚云世界無邊塵擾擾眾生無數業茫茫愛河無底浪滔滔是故我名無[書-曰+皿]意觀音之行亦若是矣。

從此至受持名字名十四無畏功德。

佛告無[書-曰+皿]意菩薩善男子若有無量百千萬億眾生受諸苦惱聞是觀世音菩薩一心稱名觀世音菩薩即時觀其音聲皆得觧脫。

此於眾苦雜聲齊觀並救也於音言觀者以觀智應物之謂觀即真觀淨觀智慧慈悲是也觀觀之體聞聞之性本無苦樂眾生不能返聞循聲流轉故受諸苦惱觀音不隨聲塵妄起知見故一切觧脫而令苦眾生持其名蒙其觀者亦得觧脫實真淨慈悲觀力加被故也昔琳法師稱名七日而免難於唐孫敬德誦經千遍而全生於魏即脫諸苦惱之驗也。

若有持是觀世音菩薩名者設入大火火不能燒由是菩薩威神力故若為大水所漂稱其名號即得淺處若有百千萬億眾生為求金銀琉璃硨磲瑪瑙珊瑚琥珀真珠等寶入於大海假使黑風吹其船舫漂墮羅剎鬼國其中若有乃至一人稱觀世音菩薩名者是諸人等皆得觧脫羅剎之難以是因緣名觀世音。

楞嚴明十四無畏功德一者由我不自觀音以觀觀者令苦眾生觀其音聲即得觧脫夫不自觀音以觀觀者即離塵復性之真觀也離塵復性則諸妄自脫故能令苦眾生蒙我真觀即得觧脫二者知見旋復則火不能燒三者觀[聽-王]旋復則水不能溺盖見覺属火聞[聽-王]属水知見旋則離火塵聞[聽-王]旋則離水塵幻塵既離真性斯復所以無能燒溺也能旋見[聽-王]則煩惱之火貪愛之水皆無能燒溺矣四者滅妄斷殺則鬼不能害皆由離塵復性之觀力加被也昔于相國問黑風漂墮之義於紫玉玉呼名諷之公悖然變色玉曰便是黑風漂墮則凡不能離塵循聲流轉一念漂墮皆如是也。

若復有人臨當被害稱觀世音菩薩名者彼所執刀杖尋段段壞而得觧脫。

此由菩薩以六根消復同於聲[聽-王]之力加之以同聲[聽-王]無復形礙故使刀兵猶割水吹光性無損動。

若三千大千國土滿中夜义羅剎欲来惱人聞其稱觀世音菩薩名者是諸惡鬼尚不能以惡眼視之况復加害。

此假聞熏精明之力爍諸癡暗故鬼不能視斷滅妄想心無殺害故害不能加。

設復有人若有罪若無罪杻械枷鏁檢繫其身稱觀世音菩薩名者皆悉斷壞即得觧脫。

此由音性圓消離諸塵妄之力加之塵妄既離則身相不有故枷鎻自脫。

若三千大千國土滿中怨賊有一商主將諸商人賫持重寶經過嶮路其中一人作是唱言諸善男子勿得恐怖汝等應當一心稱觀世音菩薩名號是菩薩能以無畏施於眾生汝等若稱名者於此怨賊當得觧脫眾商人聞俱發聲言南無觀世音菩薩稱其名故即得觧脫。

此由滅音圓聞遍生慈力加之盖音聞兩立則物我成敵滅音圓聞則內外無待故能遍慈而却敵也。

無[書-曰+皿]意觀世音菩薩摩訶薩威神之力巍巍如是。

結外業也。

若有眾生多於[婬-壬+(工/山)]慾常念恭敬觀世音菩薩便得離慾。

此由熏聞離塵色所不劫之力加之盖眾生以欲習合塵故為色劫一蒙妙力則欲愛乾枯根境不偶雖有妖色不能劫動故便得離慾。

若多嗔恚常念恭敬觀世音菩薩便得離嗔此由根境圓融無能所對之力加之盖嗔由違情而起對境而生圓融則無違無對則不嗔矣。

若多愚癡常念恭敬觀世音菩薩便得離癡。

此由消塵旋明朗徹無礙之力加之以癡由妄塵所蔽無明所覆消塵則無蔽朗徹則無覆故能旋復真明永離癡暗也內業有十而壞滅法身唯[婬-壬+(工/山)]怒癡為甚故舉三以兼餘上皆依楞嚴漸說自頓言之三毒水泡元無自性知觀觀者豈不便離。

無[書-曰+皿]意觀世音菩薩有如是等大威神力多所饒益是故眾生常應心念。

結內業也。

若有女人設欲求男禮拜供養觀世音菩薩便生福德智慧之男設欲求女便生端正有相之女宿植德本眾人愛敬無[書-曰+皿]意觀世音菩薩有如是力。

融形涉世遍事諸佛為法王子之力加之即生男圓通合界承順如來受領法門之力加之即生女。

若有眾生恭敬禮拜觀世音菩薩福不唐捐是故眾生皆應受持觀世音菩薩名號無[書-曰+皿]意若有人受持六十二億恒河沙菩薩名字復[書-曰+皿]形供養飲食衣服臥具醫藥於汝意云何是善男子善女人功德多不無[書-曰+皿]意言甚多世尊佛言若復有人受持觀世音菩薩名號乃至一時禮拜供養是二人福正等無異於百千萬億劫不可窮[書-曰+皿]。

此第十四無畏功德也楞嚴云此大千界現住世間有六十二億河沙菩薩修法垂範方便利生持名供養得無量福而持觀音名其福齊等盖由觀音得真圓通一多平等彼我無二故也。

無[書-曰+皿]意受持觀世音菩薩名號得如是無量無邊福德之利。

總結十四無畏之福。

無[書-曰+皿]意菩薩白佛言世尊觀世音菩薩云何遊此娑婆世界云何而為眾生說法方便之力其事云何。

即三十二應也觀音於楞嚴會上自說我昔供養觀音如來授我如幻聞熏聞修金剛三昧與佛如來同慈力故令我身成三十二應入諸國土始自佛身終至人非人等為三十二皆以無作妙力自在成就。

佛告無[書-曰+皿]意菩薩善男子若有國土眾生應以佛身得度者觀世音菩薩即現佛身而為說法應以辟支佛身得度者即現辟支佛身而為說法應以聲聞身得度者即現聲聞身而為說法。

但舉三聖者妙音品開菩薩位此則合在佛位應讀為膺當其根而應之也。

應以梵王身得度者即現梵王身而為說法應以帝釋身得度者即現帝釋身而為說法應以自在天身得度者即現自在天身而為說法應以大自在天身得度者即現大自在天身而為說法應以天大將軍身得度者即現天大將軍身而為說法應以毘沙門身得度者即現毘沙門身而為說法。

梵王為初禪天主帝釋為忉利天主自在天居欲界頂大自在天居色界頂天大將軍統領鬼神四天王統領世界毘沙門居北方為最尊初二從顯舉以梵釋常隨佛故次四從總舉謂欲界之總色界之總鬼神之總世界之總也。

應以小王身得度者即現小王身而為說法應以長者身得度者即現長者身而為說法應以居士身得度者即現居士身而為說法應以宰官身得度者即現宰官身而為說法應以婆羅門身得度者即現婆羅門身而為說法。

妙音品先言輪王次言小王乃總別兼舉此從總舉合依正法華言輪王輪王統四天下小王治一邦國長者族姓推尊居士清節養素宰官判斷邦邑婆羅門術數攝衛。

應以比丘比丘尼優婆塞優婆夷身得度者即現比丘比丘尼優婆塞優婆夷身而為說法。

前二出家持大戒後二在家持五戒。

應以長者居士宰官婆羅門婦女身得度者即現婦女身而為說法應以童男童女身得度者即現童男童女身而為說法。

應以天龍夜义乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩㬋羅伽人非人等身得度者即皆現之而為說法應以執金剛神得度者即現執金剛神而為說法。

手執金剛護佛法者六凡止舉天人神三類者舉得度者而已若地獄鬼畜方沉幽昏未應得度則漸滅其苦於頌見之。

無[書-曰+皿]意是觀世音菩薩成就如是功德以種種形遊諸國土度脫眾生。

是故汝等應當一心供養觀世音菩薩是觀世音菩薩摩訶薩於怖畏急難之中能施無畏是故此娑婆世界皆號之為施無畏者。

無[書-曰+皿]意菩薩白佛言世尊我今當供養觀世音菩薩即觧頸眾寶珠瓔珞價直百千兩金而以與之作是言仁者受此法施珎寶瓔珞。

妙音供養釋迦特奉瓔珞無[書-曰+皿]供養觀音亦奉瓔珞皆表法寶莊嚴故曰法施。

時觀世音菩薩不肯受之無[書-曰+皿]意復白觀世音菩薩言仁者愍我等故受此瓔珞爾時佛告觀世音菩薩當愍此無[書-曰+皿]意菩薩及四眾天龍夜义乾闥婆阿脩羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等故受是瓔珞即時觀世音菩薩愍諸四眾及於天龍人非人等受其瓔珞分作二分一分奉釋迦牟尼佛一分奉多寶佛塔。

普門性中本無施受但為物故施愍物故受也分奉二尊者示為四眾莊嚴福聚也。

無[書-曰+皿]意觀世音菩薩有如是自在神力遊於娑婆世界。

結荅云何遊此之問。

爾時無[書-曰+皿]意菩薩以偈問曰。

世尊妙相具　我今重問彼　佛子何因緣

名為觀世音　具足妙相尊　偈荅無[書-曰+皿]意

汝[聽-王]觀音行　善應諸方所　弘誓深如海

歷劫不思議　待多千億佛　發大清淨願

我為汝略說　聞名及見身　心念不空過

能滅諸有苦　假使興害意　推落大火坑

念彼觀音力　火坑變成池　或漂流巨海

龍魚諸鬼難　念彼觀音力　波浪不能沒

於水言漂浪則兼風災自此至電雹消散皆頌外業在長行為十四無畏而頌文事相不同又加傍頌者十四無畏特舉大略實具一切功德故也。

次傍頌險難。

或在須彌峯　為人所推墮　念彼觀音力

如日虛空住　或被惡人逐　墮落金剛山

念彼觀音力　不能損一毛

言峻利之極尚不能損况其小難。

或值怨賊遶　各執刀加害　念彼觀音力

咸即起慈心　或遭王難苦　臨刑欲壽終

念彼觀音力　刀尋段段壞　或因禁枷鎻

手足被杻械　念彼觀音力　釋然得觧脫

次傍頌詛毒。

呪詛諸毒藥　所欲害身者　念彼觀音力

還著於本人

具正念者橫逆莫加出爾反爾自貽伊戚。

或遇惡羅剎　毒龍諸鬼等　念彼觀音力

時悉不敢害　次傍頌蛇獸

若惡獸圍遶　利牙爪可怖　念彼觀音力

疾走無邊方　蚖蛇及蝮蝎　氣毒烟火然

念彼觀音力　尋聲自回去

信謂兕無所投角兵無所投刃也。

次傍頌災變。

雲雷鼓掣電　降雹澍大雨　念彼觀音力

應時得消散

雷電調適為常鼓掣為變陰包陽則為凝雹陰過陽則為大雨是皆災變故欲其消散也。

眾生被困厄　無量苦逼身　觀音妙智力

能救世間苦

眾生由無妙智力故為欲恚癡之所困逼。

具足神通力　廣修智方便　十方諸國土

無剎不現身　種種諸惡趣　地獄鬼畜生

生老病死苦　以漸悉令滅

智方便即所謂有慧方便也雖三惡趣方沉幽昏未應得度亦與漸滅其苦。

真觀清淨觀　廣大智慧觀　悲觀及慈觀

常願常瞻仰

其所以觀音脫苦能施無畏現形度生皆五觀之力故此結顯也真以自妄淨以治染智以破惑悲以拔苦慈以與樂以是五觀加被群迷故妄染惑苦應念息滅所以常願仰而依之然性本圓澄因迷起妄惑染既生故觀智繁設苟無妄染則真淨不立矣盖以真息妄等事皆聖人不得已也故楞嚴曰言妄顯諸真妄真同二妄。

無垢清淨光　慧日破諸暗　能伏災風火

普明照世間

無垢慧日歎觀智之體伏災普照歎觀智之用伏災言脫苦普照言現形。

悲體戒雷震　慈意妙大雲　澍甘露法雨

滅除煩惱熖

戒教戒也法身無體以悲為體故教戒所行如雷作動聖人無意以慈為意故利澤之興如雲潤覆。

諍訟經官處　怖畏軍陣中　念彼觀音力

眾怨悉退散

此亦傍頌施無畏德。

妙音觀世音　梵音海潮音　勝彼世間音

是故須常念　念念勿生疑

觀音之行不異妙音由能從妙而普故兼二號以說法不滯為妙音尋聲救苦為觀音音性無著為梵音應不失時為潮音此所以勝世間音也具是眾德故須常念不間不疑則觀行智力無不相應矣。

觀世音淨聖　於苦惱死厄　能為作依怙

具一切功德　慈眼視眾生　福聚海無量

是故應頂禮

觀[聽-王]反入離諸塵妄是謂淨聖乘彼正念假之福力是謂依怙具一切德則隨所求而應之不止十四無畏也慈視眾生則擇可度而度之不止三十二應也其福聚如海利澤不窮故應歸命。

爾時持地菩薩即從座起前白佛言世尊若有眾生聞是觀世音菩薩品自在之業普門示現神通力者當知是人功德不少。

持地菩薩昔遇毘舍浮佛教之平持心地則一切皆平是能以妙法內平自心使外患自平不能為害者也故聞此品深讚其功意顯自在之業普門之行實為心地法門聞持之人苟能以是平持心地則外患自平不能為害可以於諸怖畏能施無畏由是自在之業普門之行遂為己有故曰若有聞者當知是人功德不少觀音之號或曰觀世音或曰觀自在其行或曰普門或曰圓通者依悲觀慈觀應物之德言之故號觀世音依真觀淨觀照心之功言之故號觀自在自一心而出應無不遍則謂之普門自萬物而反照無不融則謂之圓通其實一而已故或以自在為號或以自在名業以自在為號言心得自在如心經稱觀自在菩薩是也以自在名業言行得自在如楞嚴稱無作妙力是也然諸法行無非示使平持心地故此終以持地讚顯。

佛說是普門品時眾中八萬四千眾生皆發無等等阿耨多羅三藐三菩提心。

無等等者無等即物無與等等者俱物為等既物無與等而能與物為等此如來最上德也觀音體此以成普門行隨類應化與物為等故聞其風者皆能發如是心此所謂以圓行成最上之德。

妙法蓮華經要觧卷第十八

妙法蓮華經要觧卷第十九　　　　遠十

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　觧

妙法蓮華經陁羅尼品第二十六

前品從妙而圓既僃成德然無以守衛恐魔事或作妄沮成功故二聖二天十神說陁羅尼呪誓以駈辟魔障消除衰患故名陁羅尼品而為弘護流通也然成德之行既妙而圓烏有魔事耶楞嚴曰本覺妙明昧為頑空一切魔鬼皆依空昧明能破暗故一人發真彼皆消殞况彼群邪戀此塵勞恐其隳裂於三昧時僉來惱亂是為奢摩他中微細魔事故須防衛茲實流通之助也陁羅尼此云總持即念慧妙力諸佛密語有一字多字無字之異能以一字惣無量法持無量義摧邪立正殄惡生善皆能惣而持之之謂也其體名陁羅尼其用名呪呪祝也以是法而祝之使從所祈也呪或諸佛密語出於心術妙用冥加之功不可得而思議或鬼神王名呼其王則妖魅竄伏以密語神名不應翻譯故或謂之真言。

爾時藥王菩薩即從座起偏袒右肩合掌向佛而白佛言世尊若善男子善女人有能受持法華經者若讀誦通利若書寫經卷得幾所福佛告藥王若有善男子善女人供養八百萬億那由他恒河沙等諸佛於汝意云何其所得福寧為多不甚多世尊佛言若善男子善女人能於是經乃至受持一四句偈讀誦觧義如說修行功德甚多。

藥王即喜見後身苦行持經志存弘護故發起此品然持經功德前品屢明如法師品比功不過供十萬億佛隨喜品比功不過施諸外物及得小果而已至此比功則勝供八百萬億河沙佛者明持行益深獲功益勝也將伸弘護先問得福者使後世知其持行益深獲功益勝而遞為弘護耳。

爾時藥王菩薩白佛言世尊我今當與說法者陁羅尼呪以守護之即說呪曰。

安爾(一)　曼爾(二)　摩禰(三)　摩摩禰(四)　旨隸(五)　遮梨帝(六)　[賒-示+未]咩(羊鳴音)(七)　[賒-示+未]履(由雉反)多瑋(八)　羶(輸千反)帝(九)　目帝(十)　目多履(十一)　娑履(十二)　阿瑋娑履(十三)　桑履(十四)　娑履(十五)　义[衣-〦+高](十六)　阿义[衣-〦+高](十七)　阿耆膩(十八)　羶帝(十九)　[賒-示+未]履(二十)　陁羅尼(二十一)　阿盧伽婆娑(鉢柰反)簸蔗毘义膩(二十二)　禰毘剃(二十三)　阿便哆(都餓反)邏禰履剃(二十四)　阿亶哆波隸輸地(遲買反)(二十五)　漚究隸(二十六)　牟究隸(二十七)　阿羅隸(二十八)　波羅隸(二十九)　首迦差(初几反)(三十)　阿三磨三履(三十一)　佛䭾毘吉利袠帝(三十二)　達磨波利差(猜離反)帝(三十三)　僧伽涅瞿沙禰(三十四)　婆舍婆舍輸地(三十五)　曼哆邏(三十六)　曼哆邏义夜多(三十七)　郵樓哆(三十八)　郵樓哆憍舍略(來加反)(三十九)　惡义邏(四十)　惡义治多冶(四十一)　阿婆盧(四十二)　阿摩若那多夜(四十三)

世尊是陁羅尼神呪六十二億恒河沙等諸佛所說若有侵毀此法師者則為侵毀是諸佛已。

由彼諸佛所授故也次釋尊印讚。

時釋迦牟尼佛讚藥王菩薩言善哉善哉藥王汝愍念擁護此法師故說是陁羅尼於諸眾生多所饒益。

爾時勇施菩薩白佛言世尊我亦為擁護讀誦受持法華經者說陁羅尼若此法師得是陁羅尼若夜义若羅剎若富單那若吉蔗若鳩槃茶若餓鬼等伺求其短無能得便即於佛前而說呪曰。

痤(誓螺反)隸(一)　摩訶痤隸(二)　郁枳(三)　目枳(四)　阿隸(五)　阿羅婆第(六)　涅隸第(七)　涅隸多婆第(八)　伊緻(狗履反)抳(九)　韋緻抳(十)　旨緻抳(十一)　涅隸墀抳(十二)　涅梨墀婆底(十三)

世尊是陁羅尼神呪恒河沙等諸佛所說亦皆隨喜若有侵毀此法師者則為侵毀是諸佛已。

妙音欲詣娑婆禮覲釋迦及見藥王勇施當知勇施乃此會上首故特說呪諸佛亦皆隨喜者亦隨喜擁護也富單那熱病鬼吉蔗起屍鬼鳩槃茶可畏鬼伺窺察也。

爾時毘沙門天王護世者白佛言世尊我亦為愍念眾生擁護此法師故說是陁羅尼即說呪曰。

阿梨(一)　那梨(二)　䨲那梨(三)　阿那盧(四)　那履(五)　拘那履(六)

世尊以是神呪擁護法師我亦自當擁護持是經者令百由旬內無諸衰患。

爾時持國天王在此會中與千萬億那由他乾闥婆眾恭敬圍遶前詣佛所合掌白佛言世尊我亦以陁羅尼神呪擁護持法華經者即說呪曰。

阿伽禰(一)　伽禰(二)　瞿利(三)　乾陁利(四)　栴陁利(五)　摩蹬耆(六)　常求利(七)　浮樓莎抳(八)　頞底(九)

世尊是陁羅尼神呪四十二億諸佛所說若有侵毀此法師者則為侵毀是諸佛已。

毘沙北方天王力護佛法持國東方天王為四方首。

爾時有羅剎女等一名藍婆二名毘藍婆三名曲齒四名華齒五名黑齒六名多髮七名無猒足八名持瓔珞九名臯帝十名奪一切眾生精氣是十羅剎女與鬼子母并其子及眷属俱詣佛所同聲白佛言世尊我等亦欲擁護讀誦受持法華經者除其衰患若有伺求法師短者令不得便即於佛前而說呪曰。

害人之鬼無甚於羅剎女鬼子母亦誓護持則餘神可知。

伊提履(一)　伊提泯(二)　伊提履(三)　阿提履(四)　伊提履(五)　泥履(六)　泥履(七)　泥履(八)　泥履(九)　泥履(十)　樓醯(十一)　樓醯(十二)　樓醯(十三)　樓醯(十四)　多醯(十五)　多醯(十六)　多醯(十七)　兜醯(十八)　㝹醯(十九)

寧上我頭上莫惱於法師若夜义若羅剎若餓鬼若富單那若吉蔗若毘陁羅若犍䭾若烏摩勒伽若阿䟦摩羅若夜义吉蔗若人吉蔗若熱病若一日若二日若三日若四日若至七日若常熱病若男形若女形若童男形若童女形乃至夢中亦復莫惱。

此呪皆鬼神之名毘陁羅等即食精氣為殃害鬼若一日等皆熱病鬼若男形等皆魑魅類。

即於佛前而說偈言。

若不順我呪　惱亂說法者　頭破作七分

如阿梨樹枝　如弒父母罪　亦如壓油殃

斗秤欺誑人　調達破僧罪　犯此法師者

當獲如是殃

諸羅剎女說此偈已白佛言世尊我等亦當身自擁護受持讀誦修行是經者令得安隱離諸衰患消眾毒藥。

此偈所以勑呪使嚴警也阿梨樹枝墮地自成七片弒父母破僧為三逆壓油多殺蟲命弄斗躡秤或為雷霆震殺皆重罪也調達曾於佛會將五百比丘散去為破和合僧。

次釋尊印讚。

佛告諸羅剎女善哉善哉汝等但能擁護受持法華名者福不可量何况擁護具足受持供養經卷華香瓔珞末香塗香燒香幡盖枝樂燃種種燈酥燈油燈諸香油燈蘇摩那華油燈瞻蔔華油燈婆師迦華油燈優鉢羅華油燈如是等百千種供養者臯帝汝等及眷属應當擁護如是法師。

說是陁羅尼品時六萬八千人得無生法忍因捴持妙力得忍成行也。

妙法蓮華經妙莊嚴王本事品第二十七

妙圓之行既獲弘護又說轉邪者弘護所以衛外轉邪所以正內外衛內正乃可安於妙圓而進於普賢常行故也天台云昔四比丘結契山林精持妙法以餒乏故一人分衛見王威仗忽生愛著壽終因是俗念感生為王號妙莊嚴其三友得道欲救其失以其邪著非愛緣無能感動於是一為端麗婦二作聡明兒托生設化轉其邪心令歸正覺以致法華會上為華德菩薩今敘其本事欲使行人以道自衛外防見魔內絕惡覺消息邪緣入佛知見故為轉邪流通此實諸佛究竟進修最後垂範也楞嚴法會將終說過去佛覺明分析微細魔事使行人諳識心垢洗除諸魔[示*(后-口+巾)]冕直至菩提無諸乏少於大涅槃不生迷悶其意同此。

爾時佛告諸大眾乃徃古世過無量無邊不可思議阿僧祗劫有佛名雲雷音宿王華智多陁阿伽度阿羅訶三藐三佛陁國名光明莊嚴劫名喜見。

彼佛法中有王名妙莊嚴其王夫人名曰淨德有二子一名淨藏二名淨眼。

淨德者雖示染身其德本淨淨藏者妙理之所蘊淨眼者妙智之所顯皆其德所具也以具妙淨理智故能轉邪而為華德。

是二子有大神力福德智慧久修菩薩所行之道所謂檀波羅蜜尸羅波羅蜜羼提波羅蜜毘梨耶波羅蜜禪波羅蜜般若波羅蜜方便波羅蜜慈悲喜捨乃至三十七品助道法皆悉明了通達。

方便非六度之數而通濟六度慈悲喜捨名四無量心大乘行法以四心為體六度為用道品為助乃成佛果而二子皆悉明了通達三十七品者身受心法為四念處斷惡生善為四正勤欲勤心觀為四神足信進念定慧為五根五根伏魔外為五力念擇覺喜輕安定捨為七覺支見思語業命進念定為八正道也念以觀法勤以進修足以趣證根能不㧞力能不屈覺能决了正能惣攝皆相因而設也心性如大地念處如種子正勤如種植神足如抽芽五根如根五力如莖七覺如花八正如果二子悉具所謂具體者也。

又須菩薩淨三昧日星宿三昧淨光三昧淨色三昧淨照明三昧長莊嚴三昧大威德藏三昧於此三昧亦悉通達。

淨三昧者淨藏淨眼之所本也日星宿眾本智別智之照用也淨光能現眾像淨色不為形礙淨照照了萬法長莊嚴非素法身大威德藏具大神用。

爾時彼佛欲引導妙莊嚴王及愍念眾生故說是法華經。

時淨藏淨眼二子到其母所合十指[瓜-、]掌白言願母徃詣雲雷音宿王華智佛所我等亦當侍從親近供養禮拜所以者何此佛於一切天人眾中說法華經宜應[聽-王]受。

母告子言汝父信受外道深著婆羅門法汝等應徃白父與其俱去。

淨藏淨眼合十指[瓜-、]掌白母我等是法王子而生此邪見家。

母告子言汝等當憂念汝父為現身變若得見者心必清淨或[聽-王]我等徃至佛所。

於是二子念其父故踊在虛空高七多羅樹現種種神變於虛空中行住坐臥身上出水身下出火身下出水身上出火或現大身滿虛空中而復現小小復現大於空中滅忽然在地入地如水履水如地現如是等種種神變令其父王心淨信觧。

得果人能現十八變即此類也。

時父見子神力如是心大歡喜得未曾有合掌向子言汝等師為是誰誰之弟子二子白言大王彼雲雷音宿王華智佛今在七寶菩提樹下法座上坐於一切世間天人眾中廣說法華經是我等師我是弟子父語子言我今亦欲見汝等師可共俱徃。

於是二子從空中下到其母所合掌白母父王今已信觧堪任發阿耨多羅三藐三菩提心。

我等為父已作佛事願母見[聽-王]於彼佛所出家修道爾時二子欲重宣其意以偈白母。

願母放我等　出家作沙門　諸佛甚難值

我等隨佛學　如優曇鉢華　值佛復難是

脫諸難亦難　願[聽-王]我出家

母即告言[聽-王]汝出家所以者何佛難值故於是二子白父母言善哉父母願時徃詣雲雷音宿王華智佛所親近供養所以者何佛難得值如優曇鉢羅華又如一眼之龜值浮木孔而我等宿福深厚生值佛法是故父母當[聽-王]我等令得出家所以者何諸佛難值時亦難遇。

阿含云妙高山下海中有一眼之龜一孔之木龜得木孔可濟沉溺然其木流遶須彌三千年乃一相值且以一眼趍一孔為至難喻佛法難值如此盖眾生偏見自溺而聖人且不世出故也。

彼時妙莊嚴王後宮八萬四千人皆悉堪任受持是法華經淨眼菩薩於法華三昧久已通達淨藏菩薩已於無量百千萬億劫通達離諸惡趣三昧欲令一切眾生離諸惡趣故其王夫人得諸佛集三昧能知諸佛祕密之藏。

此敘合宮有德易為勸化也後宮之德根機純利淨眼之德妙達實相淨藏之德善能接濟夫人之德深知法要王及後宮為當機淨藏淨眼為能教機教相契所以易化也集三昧者諸佛會要三乘指歸也集得是三昧則能知祕藏。

二子如是以方便力善化其父令心信觧好樂佛法於是妙莊嚴王與羣臣眷属俱淨德夫人與後宮采女眷属俱其王二子與四萬二千人俱一時共詣佛所到已頭面禮足遶佛三帀却住一面。

爾時彼佛為王說法示教利喜王大歡恱。

爾時妙莊嚴王及其夫人觧頸珎珠瓔珞價直百千以散佛上。

於虛空中化成四柱寶臺臺中有大寶林敷百千萬天衣其上有佛結加趺坐放大光明。

所施珠瓔化成法空之座柔忍之衣寶覺之體乃佛力示現以發其正念也。

爾時妙莊嚴王作是念佛身希有端嚴殊特成就第一微妙之色。

時王一覩勝相頓覺世間幻惑之色無可愛樂故深讚佛身微妙之色此則邪心拼絕正念現前故得受記。

時雲雷音宿王華智佛告四眾言汝等見是妙莊嚴王於我前合掌立不此王於我法中作比丘精勤修習助佛道法當得作佛號娑羅樹王國名大光劫名大高王其娑羅樹王佛有無量菩薩眾及無量聲聞其國平正功德如是。

佛號取廣蔭群生國名取破諸邪暗劫名取超諸貴高皆符其因行以一念淨信風化臣妾使皆得法利即廣蔭行破邪行也由是捨王位得佛位即超諸貴高也。

其王即時以國付弟與夫人二子并諸眷属於佛法中出家修道王出家已於八萬四千嵗常勤精進修行妙法華經過是已後得一切淨功德莊嚴三昧。

於八萬四千嵗修法華行所以淨治塵勞也過是已後謂塵勞既淨則三昧現前遂轉邪見染莊嚴為功德淨莊嚴也。

即昇虛空高七多羅樹而白佛言世尊此我二子已作佛事以神通變化轉我邪心令得安住於佛法中得見世尊此二子者是我善知識為欲發起宿世善根饒益我故來生我家。

二子神變即現十八變事宿世善根即四人結契事。

爾時雲雷音宿王華智佛告妙莊嚴王言如是如是如汝所言若善男子善女人種善根故世世得善知識其善知識能作佛事示教利喜令入阿耨多羅三藐三菩提大王當知善知識者是大因緣所謂化導令得見佛發阿耨多羅三藐三菩提心。

即證前言之當也。

大王汝見此二子不此二子已曾供養六十五百千萬億那由他恒河沙諸佛親近恭敬於諸佛所受持法華經愍念邪見眾生令住正見。

為陳二子轉邪遠因也言歷事恒沙多佛愍念邪見眾生則不獨今日轉妙嚴之邪耳。

妙莊嚴王即從虛空中下而白佛言世尊如來甚希有以功德智慧故頂上肉髻光明顯照其眼長廣而紺青色眉間毫相白如珂月齒白齊密常有光明唇色赤好如頻婆果。

歷讚相好妙德者深悟昔所愛著皆幻惑也功德智慧讚福智二嚴。

爾時妙莊嚴王讚歎佛如是等無量百千萬億功德已於如來前一心合掌復白佛言世尊未曾有也如來之法具足成就不可思議微妙功德教戒所行安隱快善。

前讚福報此讚法化也言具足成就等者以己一聞正法遂能轉邪一得三昧遂能神變是如來之法能具足成就不可思議妙功德也言教戒所行安隱快善者喜蒙法化慶所成就也。

我從今日不復自隨心行不生邪見憍慢嗔恚諸惡之心說是語已禮佛而去。

不隨心不生邪皆法化教戒之力故讚而謝之。

佛告大眾於意云何妙莊嚴王豈異人乎今華德菩薩是其淨德夫人今佛前光照莊嚴相菩薩是哀愍妙莊嚴王及諸眷属故於彼中生其二子者今藥王菩薩藥上菩薩是。

是藥王藥上菩薩成就如此諸大功德已於無量百千萬億諸佛所植眾德本成就不可思議諸善功德若有人識是二菩薩名字者一切世間諸天人民亦應禮拜。

佛說是妙莊嚴王本事品時八萬四千人遠塵離垢於諸法中得法眼淨。

塵謂邪見垢謂邪染外遠見塵內離垢染則法眼圓明絕諸瑕翳矣此以正力助成德行也。

妙法蓮華經普賢菩薩勸發品第二十八

窮妙法之始終然後盡出興大事合諸佛之智行然後見如來全身是經之作始於文殊問荅終於普賢勸發二十八品條理一貫乃所以窮始終合智行大事因緣於是乎畢如來法身於是乎全也盖智能發覺所以作始行能成德所以成終而中間事法無非智行互相資發也華嚴最初因門以文殊發信以開進修之序最後果門以普賢結法以示果後之行今經意義㳷然同矣普賢者德無不遍曰普佑上利下曰賢即遍具妙德上佑佛化下利羣物之號也勸發者勉進義也前雖開佛知見明因地心顯佛本跡成果地覺洎明妙圓之行猶是等覺行相若坐於此而不進則有虧妙覺成德未極向上之道故復勉而進之庶德無不遍而佑上利下以成果後常行以[書-曰+皿]妙覺之道故名普賢勸發而為常行流通也華嚴至十一地佛功德海一切滿足然後說普賢常行名善入世間三昧與萬法相應不二真實法門即此意也所謂常行者泯覺觀無作任冥物我同染淨一切平常恬然自在此妙覺向上之事遮那平道之教乃所謂平實者也然須詳斯經依佛知見海順流而入滿足一切佛功德海然後逆流而出乃可蹈此哀今之人望涯逐塊以世俗愚陋之見而擬妙覺平實之行於諸教門專事呵毀縱脫不修確守無時枉受輪轉楞嚴所謂譬如平人妄稱帝王自取誅滅可不慎哉使學佛者皆如逐塊之流呵教執俗棄智絕行直謂無修則妙法始終復何所明大事因緣亦幾乎息矣然則始於佛之知見終於普賢常行極而示之存乎教僃而證之存乎人達者宜[書-曰+皿]心焉。

爾時普賢菩薩以自在神通力威德名聞與大菩薩無量無邊不可稱數從東方來。

普賢統事法界圓具萬行即事而真其應身無乎不在且於法會之終示從東方來者東方震帝之所出也以法會至此因地智圓果地覺滿十一地妙圓之行僃則進修之功已[書-曰+皿]妙覺之體已成於是依無功用行出震利物故示從東來華嚴過十一地說佛海功德既終即說如來出現利世間行即此意也以不離常行無為應物故曰自在神通以德無不遍名無不聞故曰威德名聞與無邊菩薩俱來者示萬行圓攝無[書-曰+皿]也。

所經諸國普皆震動雨寶蓮華作無量百千萬億種種伎樂。

妙音來儀亦雨蓮華作伎樂皆所以彰顯妙行宣流法音也。

又與無數諸天龍夜义乾闥婆阿修羅迦樓羅緊那羅摩睺羅伽人非人等大眾圍遶各現威德神通之力到娑婆世界耆闍崛山中頭靣禮釋迦牟尼佛右遶七匝。

白佛言世尊我於寶威德上王佛國遙聞此娑婆世界說法華經與無量無邊百千萬億諸菩薩眾共來[聽-王]受唯願世尊當為說之。

寶威德上王者利行自在之號也普賢既具自在威德又言從寶威德上王佛國來者明其示現盖體諸佛自在利行普賢心聞能洞十方故曰遙聞。

若善男子善女人於如來滅後云何能得是法華經。

得者得之以成德行也前之所問唯修持讀說而已獨此問云何能得是經欲人人自得也。

佛告普賢菩薩若善男子善女人成就四法於如來滅後當得是法華經一者為諸佛護念二者植眾德本三者入正定聚四者發救一切眾生之心善男子善女人如是成就四法於如來滅後必得是經。

為佛護念謂道契佛心植眾德本謂福慧兩辦入正定聚即體佛妙體也發救生心即行佛妙行也四法成就乃能真得是經以成普賢常行。

爾時普賢菩薩白佛言世尊於後五百嵗濁惡世中其有受持是經典者我當守護除其衰患令得安隱使無伺求得其便者若魔若魔子若魔女若魔民若為魔所著者若夜义若羅剎若鳩槃茶若毘舍闍若吉蔗若富單那若韋陁羅等諸惱人者皆不得便。

普賢常行無復己利純是利他故自此皆則流通法化護持經人無別行相毘舍闍惱害鬼韋陁羅厭禱鬼。

是人若行若立讀誦此經我爾時乘六牙白象王與大菩薩眾俱詣其所而自現身供養守護安慰其心亦為供養法華經故是人若坐思惟此經爾時我復乘白象王現其人前其人若於法華經有所忘失一句一偈我當教之與共讀誦還令通利。

普賢乘象表行儀庠序也言若行若立若坐者示於四威儀中念念常見普賢妙行。

爾時受持讀誦法華經者得見我身甚大歡喜轉復精進以見我故即得三昧及陁羅尼名為旋陁羅尼百千萬億旋陁羅尼法音方便陁羅尼得如是等陁羅尼。

由此經故真見普賢常行之體於一切法返本還源名旋陁羅尼既能旋末返本即復旋體入用於一塵一法一切時處方便利生逆順自在名百千萬億旋陁羅尼此即普賢遍一切處之行也前旋為轉物所謂旋假入空後旋為應物所謂旋空入假轉物為體應物為用若未能轉物而遽然應物則為物所轉矣然則二旋異用而相需也法音方便即隨應說法之行。

世尊若後世後五百嵗濁惡世中比丘比丘尼優婆塞優婆夷求索者受持者讀誦者書寫者欲修習是法華經於三七日中應一心精進滿三七日已我當乘六牙白象與無量菩薩而自圍遶以一切眾生所喜見身現其人前而為說法示教利喜亦復與其陁羅尼呪得是陁羅尼故無有非人能破壞者亦不為女人之所惑亂我身亦自常護是人唯願世尊[聽-王]我說此陁羅尼呪即於佛前而說呪曰。

利智修觀凡以三七日為期以求感應故滿三七日普賢即現楞嚴云縱彼障深未得見我我與其人暗中摩頂擁護安慰古今修觀屢有瑞應亦屢有不應者或不精誠或非利智故也楞嚴云欲作道塲先持淨戒淨衣清心若本戒師及同會中一不清淨如是道塲終不成就圓覺云鈍根未成者常當勤心懺諸障若消滅佛境便現前。

阿檀地(宅買反)(一)　檀陁婆地(二)　檀陁婆帝(三)　檀陁鳩舍隸(四)　檀陁修陁隸(五)　修陁隸(六)　修陁羅婆底(七)　佛䭾波羶禰(八)　薩婆陁羅尼阿婆多尼(九)　薩婆婆沙阿婆多尼(十)　修阿婆多尼(十一)　僧伽婆履义尼(十二)　僧伽涅伽陁尼(十三)　阿僧祗(十四)　僧伽波伽地(十五)　帝[款-欠+余]阿墮僧伽兜略(盧遮反)阿羅帝波羅帝(十六)　薩婆僧伽地三摩地伽蘭地(十七)　薩婆達磨修波利剎帝(十八)　薩婆薩埵樓䭾憍舍略阿㝹伽地(十九)　辛阿毘吉利地帝(二十)

世尊若有菩薩得聞是陁羅尼者當知普賢神通之力若法華經行閻浮提有受持者應作此念皆是普賢威神之力。

後世聞呪持經皆藉普賢流通願力也。

若有受持讀誦正憶念觧其義趣如說修行當知是人行普賢行於無量無邊諸佛所深種善根為諸如來手摩其頭。

持經要行在正憶念盖憶不正則雜想變亂念不正則邪習汩擾欲成深行難矣故普賢於此特明正憶念行而下文再三言之憶念既正則所行無非普賢妙行故為如來摩頂印證。

若但書寫是人命終當生忉利天上是時八萬四千天女作眾伎樂而來迎之其人即著七寶冠於采女中娛樂快樂何况受持讀誦正憶念觧其義趣如說修行。

持經五功書寫為下若但書寫即生忉利况具五功又正憶念其福倍勝如下所明。

若有人受持讀誦觧其義趣是人命終為千佛授手令不恐怖不墮惡趣即徃兜率天上彌勒菩薩所彌勒菩薩有三十二相大菩薩眾所共圍遶有百千萬億天女眷属而於中生。

此牒上文明倍勝之福也忉利乃第二天所共唯天人兜率即第四天所共乃菩薩倍勝可知矣授手提接義也內宮天女皆以化生無有[婬-壬+(工/山)]慾。

有如是等功德利益是故智者應當一心自書若使人書受持讀誦正憶念如說修行。

世尊我今以神通力故守護是經於如來滅後閻浮提內廣令流布使不斷絕。

爾時釋迦牟尼佛讚言善哉善哉普賢汝能護助是經令多所眾生安樂利益汝已成就不可思議功德深大慈悲從久遠來發阿耨多羅三藐三菩提意而能作是神通之願守護是經我當以神通力守護能受持普賢菩薩名者。

普賢若有受持讀誦正憶念修習書寫是法華經者當知是人則見釋迦牟尼佛如從佛口聞此經典當知是人供養釋迦牟尼佛當知是人佛讚善哉當知是人為釋迦牟尼佛手摩其頭當知是人為釋迦牟尼佛衣之所覆。

此助宣正憶念福以成普賢前說也則見釋迦如從口聞等者謂能正憶念則即是經而見佛不滯於名相即是法而造妙不異於親聞也是為供佛謂能作佛事為佛所讚謂深契佛心摩頂言得果有期衣覆言成柔忍行皆由憶念之正故冥證若此。

如是之人不復貪著世樂不好外道經書手筆亦復不喜親近其人及諸惡者若屠兒若畜猪羊雞狗若獵師若衒賣女色是人心意質直有正憶念有福德力是人不為三毒所惱亦不為嫉妬我慢邪慢增上慢所惱是人少欲知足能修普賢之行。

此皆正憶念力也有正憶念自然具足安樂行法而三毒妬慢所不能惱真能修普賢行當知正憶念力實妙行真要所以普賢再三言之釋尊又復助揚意使後世知普賢所以勸發成行不在多術唯正憶念足矣行人識之。

普賢若如來滅後後五百嵗若有人見受持讀誦法華經者應作是念此人不久當詣道塲破諸魔眾得阿耨多羅三藐三菩提轉法輪擊法鼓吹法螺雨法雨當坐天人大眾中師子法座上。

已得正因故。

普賢若於後世受持讀誦是經典者是人不復貪著衣服臥具飲食資生之物所願不虛亦於現世得其福報。

憶念既正趣操自高所願自遂。

若有人輕毀之言汝狂人耳空作是行終無所護如是罪報當世世無眼若有供養讚歎之者當於今世得現果報若復見受持是經者出其過惡若實若不實此人現世得白癩病若輕笑之者當世世牙齒踈缺醜唇平鼻手脚繚戾眼目角睞身體臭穢惡瘡膿血水腹短氣諸惡重病。

報應之理出乎性命之微盖由性生心由命制業心以內感業以外召各從其類毫末不忒意報應之於心業猶萬形之於模範焉吉㐫羙惡類自為範莫不相肖是以毀持經之正見則世世無眼供養讚歎則得現果報出其過惡則得惡疾輕笑之者則獲醜狀若手脚之繚曲乖戾眼目之角擘倒視皆醜狀也又加之臭惡瘡膿鼓喘重病凡皆心之模範以類自召故也世之艱窮醜陋癃殘百疾者不無宿因昧者雖覩其然莫知其所以然故或不覺愆失而行將自及為可悲者此佛所以助揚普賢利行而因言報應之端使人以類推之知自防閑庶無愆失之患盖亦利行之緒餘也易道彰徃察來明得失之報因貳以濟民行其意同此。

是故普賢若見受持是經典者當起遠迎當如敬佛。

母召毀業也。

說是普賢勸發品時恒河沙等無量無邊菩薩得百千萬億旋陁羅尼三千大千世界微塵等諸菩薩具普賢道。

萬億旋陁羅尼即遍一切處之行也普賢道即遍一切處之體也說普賢品無量菩薩皆得是行剎塵菩薩皆具是體者妙法終談智行體用一切圓僃故聞品成行若此其至即所謂以常行成不德之德是乃法華實相之極證也自藥王品進至於此為以行契智常然大用之門華嚴法終善財復見文殊普賢為以行契智果法大用常然之門其意同此彼經云善財遊百城已到普門國見文殊文殊告言若於一善生住著於少功德以為足不能善巧發行願不能究了諸法門善財因是成就阿僧祗法門即見普賢普賢告言我於塵劫行菩薩道求一切智得究竟平等法身復得無上色身入一切剎遍一切處隨機應現善財因是具足普賢諸願行海與普賢等與諸佛等此皆最後勸發使得萬億旋陁羅尼及具普賢道也。

佛說是經時普賢等諸菩薩舍利弗等諸聲聞及諸天龍人非人等一切大會皆大歡喜受持佛語作禮而去。

妙法蓮華經要觧卷第十九